<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://theatreli.github.io</id>
    <title>野梨</title>
    <updated>2020-10-25T04:44:11.895Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://theatreli.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://theatreli.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Li</subtitle>
    <logo>https://theatreli.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://theatreli.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 野梨</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[西班牙电影大师展 SPANISH FILM WEEK 2020 | 在这个初秋感受海水与火焰]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2020_2/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2020_2/">
        </link>
        <updated>2020-09-24T08:42:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<hr>
<h3 id="布努埃尔沉入梦境的深海">布努埃尔：沉入梦境的深海</h3>
<p><em><strong>“若是影片长度不够，我会加一场梦。”</strong></em></p>
<p>梦境一直是电影人不厌其烦尝试的题材，不管是诺兰的《盗梦空间》、黑泽明的《梦》，还是大卫林奇的《穆赫兰道》等等，这类电影需要我们想解梦一样“解电影”。但要说此类风格的“鼻祖”，应当封给布努埃尔。</p>
<p>如果说《一条安达鲁狗》是布努埃尔与达利一次“做梦”的尝试，那么《黄金时代》则是布努埃尔让电影服务于梦境的成熟之作。</p>
<p>在布努埃尔的回忆录《我最后的叹息》中，他说“我这种从未想过解释的对梦境的狂热和追求、做梦的快感是使我从内心深处接近超现实主义倾向的原因之一。”</p>
<p>《黄金时代》也是布努埃尔的长片处女作，在之后的 30 年间，他一路贯彻着超现实主义风格，从巴黎到墨西哥，再回到巴黎。</p>
<p>墨西哥的生活为布努埃尔提供了不少创作灵感，他以墨西哥真实新闻事件为基础拍出了《被遗忘的人》，又改编墨西哥作家的鲁道夫·乌西格里的同名小说拍了《犯罪生涯》。</p>
<p>在这两部电影中，虽然梦境不再是主角，但布努埃尔依旧“冷不丁”安排主人公做梦，利用潜意识学说反映当下的社会现实。由于《被遗忘的人》真实地呈现了墨西哥社会底层阶级的痛苦，本片上映 3 天遭到墨西哥反对。</p>
<p>看布努埃尔的电影，需要把自己想象成一条潜水的鱼，感受电影如海水般在表皮抚摸和拥抱，沉入漫无边际的大海深处，仿佛那里有秘密在等着你。</p>
<h3 id="绍拉舞出爱情的火焰">绍拉：舞出爱情的火焰</h3>
<p><em><strong>“我无法将电影与生活分开。它们是联系在一起的，互相丰富或变得贫瘠。”</strong></em></p>
<p>绍拉是布努埃尔的弟子，他继承了布努埃尔揭露社会现实的精神内核，同时由于他对舞蹈的痴迷，在形式上逐渐发展出极具个人特色的音乐电影风格。</p>
<p>本次放映的《血婚》、《卡门》、《爱情魔术师》被称为他的“弗拉明戈三部曲”。而在这三部片子中，不约而同地都有为爱而发生的“流血事件”。</p>
<p>《血婚》中，在两个家族间旧恩怨的激化下，两位青年在婚礼上为新娘决斗。</p>
<p>在《卡门》的排练室中，舞剧的角色“卡门”即将因爱死去，而现实中，舞者之间一段三角爱恋在暗中纠结。</p>
<p>《爱情魔术师》中，丈夫在斗殴中不幸去世，悲痛的妻子每夜都去丈夫倒下的地方，臆想怀抱着丈夫一起跳舞。</p>
<p>三部电影都采用现实与戏剧交融的结构，生活与表演、舞者和舞蹈融为一体。每一下撞击地板的舞步中，仿佛都在坚定着人物内心“为爱而生，为爱而死”的信念。</p>
<p>看绍拉的电影，就像在篝火旁跳舞。想象像吉普赛人那样火热奔放，也许精神或身体在漂泊流浪，但是有舞蹈和音乐，其余都不重要。木柴在火中爆裂，生命在瞬间迸发激情。</p>
<p>按照惯例，除了欣赏电影，场刊和衍生品也是缺一不可！</p>
<p>这里就不买关子了，依据这两位导演的风格，我们的设计选择了蓝色与红色这样的对比。蓝色，海水和天空的颜色，往往能让人感到生命的恬静；红色，血液和燃烧的颜色，让人感到生命的激情。</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>为美琪大戏院写的媒体稿，2020年9月<br>
SPANISH FILM WEEK, Majestic Theatre, Shanghai, 2020.10.16-18</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[西班牙电影大师展 SPANISH FILM WEEK 2020]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2020_1/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2020_1/">
        </link>
        <updated>2020-09-16T02:29:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p>去年首届西班牙电影大师展带大家领略了五光十色、现代奔放的西班牙，本届大师展聚焦在两位西班牙电影导演：路易斯·布努埃尔和卡洛斯·绍拉，围绕梦、爱恋、舞蹈和音乐。</p>
<p>本次影展共 6 部作品：《黄金时代》《被遗忘的人们》《犯罪生涯》由路易斯·布努埃尔执导；《血婚》《卡门》《爱情魔术师》由卡洛斯·绍拉执导。</p>
<h3 id="路易斯布努埃尔-luis-buñuel-portolés">路易斯·布努埃尔  Luis Buñuel Portolés</h3>
<p>上世纪 20 年代，欧洲文艺中心巴黎，随着达达主义运动的弱化和分解，超现实主义因运而生。超现实主义在文学、艺术等领域迅速发展，这让在巴黎求学的布努埃尔深受触动。他首先成为了一位超现实主义者，而后是一位电影人。</p>
<p>同时代，弗洛伊德的精神分析法也在迅速发展，超现实主义艺术家受其影响非常深，他们对梦和潜意识感兴趣，试图发掘作品与意识之间最直接的道路，去除创作过程中的一切修饰和偏见。</p>
<p>作为超现实主义的领袖，安德烈·布勒东在《超现实主义宣言》（1924）中解释“超现实主义是思想的笔录”。人的意识是流动的，甚至跳跃的， 所以超现实主义的作品也往往难以用通顺的逻辑解释，梦境、直觉是他们的关键词。</p>
<p><img src="https://theatreli.github.io/post-images/1603596817608.jpg" alt="" loading="lazy">超现实主义成员，第一排左起第二位:安德烈·布勒东、第三位:萨尔瓦多·达利，第五位:路易斯·布努埃尔</p>
<p>在这样的背景下，1928 年，布努埃尔与达利合作的短片《一条安达鲁狗》，成为最广为人知、最具代表性的“超现实主义电影”之一。“割眼球”的一幕，不仅写入电影史，更成为了一个著名的文化符号。</p>
<p>在接下来的 30-60 年代，布努埃尔集中创作了多部超现实主义风格的长片电影作品，本次影展展出的 3 部作品都属于这一时期，但三部影片的主题截然不同。</p>
<p>《黄金时代》是布努埃尔与达利的又一次合作，风格与《一条安达鲁狗》一脉相承。电影开篇以冷静的口吻叙述着沙漠中蝎子的习性，而后发展出一对热恋男女，留下了少女亲吻雕塑足尖的荧幕经典。时断时续的叙事，亦真亦假的场景，可以说这是一部完完全全的超现实主义电影。</p>
<p>《犯罪生涯》则是悬疑片，根据墨⻄哥剧作家鲁道夫·乌⻄格里的同名犯罪小说改编。主人公在儿童时代拥有一个八音盒，它可以帮助他实现所有的愿望。主人公成年后与八音盒重逢，曲折的故事情节，都由这个八音盒串联起来，同样非常“超现实”。</p>
<p>相比于《黄金时代》和《犯罪生涯》，《被遗忘的人们》的“超现实主义”元素会弱一些。它取材于墨西哥真实新闻事件，主人公是一名墨西哥男孩，在以恶称霸的社会受凌辱、受误解、受剥削，那看不到希望的生活，令人唏嘘。由于本片展现出了墨西哥种种社会问题，尤其是底层阶级的未成年人穷困、迷茫与不幸，上映3天遭到墨⻄哥官方反对，后因荣获戛纳电影节最佳导演奖而转获赞誉。</p>
<p>超现实主义对后来的电影发展有着深远的影响，尤其是对实验电影。在 60 年代之后，布努埃尔在超现实主义的基础上开始更深地探索人物的心理，梦境和潜意识仍然在他的作品中有突出表现。他曾说过这样的话：如果有人告诉我，我只剩下二十年可以活，我打算怎样打发这二十年的时光，我会这样回答:“我每天只活动两个钟头的时间，其余二十二个钟头我都将用来做梦，而且，最好都能记住这些梦的内容。”</p>
<h3 id="卡洛斯绍拉-carlos-saura-atarés">卡洛斯·绍拉 Carlos Saura Atarés</h3>
<p>卡洛斯·绍拉是公认的继布努埃尔之后的又一位西班牙大师级导演，这并非巧合。</p>
<p>童年的绍拉渴望成为一名舞蹈演员，但是一次腿部意外受伤让他不得不放弃这个梦想，正是在看了布努埃尔的作品之后，绍拉立志要成为电影导演。</p>
<p>电影成了绍拉呈现他对舞蹈艺术之热爱的另一种途径。他先后创作了诸多与舞蹈和音乐相关的电影，尤其是民族音乐舞蹈相关，如弗拉明戈、探戈、法朵（分别代表西班牙、阿根廷、葡萄牙）。</p>
<p>他早期的此类作品如《卡门》、《爱情魔术师》、《探戈狂恋》，叙事与舞蹈在电影中融合。后期如《塞维利亚》、《响舞》、《花渡》则弱化了叙事，更突出舞者的表现力。</p>
<p>受到布努埃尔的影响，绍拉电影中的故事也多聚焦于当代现实、百姓生活。而且，由于生活在“弗朗哥”专政统治的年代，他更把视角投向人间疾苦，在他作品里很难不看到对现实的愤慨与批判，同时也是对文化艺术的歌颂和保护。</p>
<p>就像弗拉明戈舞蹈与音乐紧紧“捆绑”在一起一样，绍拉既不把音乐仅仅作为剧情的装饰，也不像好莱坞歌舞电影那般舞台化，他有意加入舞者在幕后的日常生活，这让他的电影介于剧情片与纪录片之间，难以分类。1983 年《卡门》入围奥斯卡，《西区故事》（由同名音乐剧改编的电影）的导演罗伯特·怀斯（Robert Wise）称赞他“正在创造一种全新的音乐电影类型”。</p>
<p>本次影展展映的正是绍拉的“弗拉明戈三部曲”。3 部片子的男女主角均为西班牙顶级弗拉明戈舞蹈家。</p>
<p>在影片中，他们均演绎普通人，展现琐碎的日常生活和朴实的爱情，但当他们随音乐起舞，卓越的舞技瞬间把观众拉到欣赏舞剧的时空里。生活、艺术、舞蹈、音乐、历史、现实多重融合，给人感觉像是在看一部伪纪录片，但也不失艺术性。</p>
<p>《血婚》三部曲中最纪实的一部。根据⻄班牙伟大诗人 费德里科·加⻄亚·洛尔卡的三幕话剧改编，通过排练作为切入点，上演一场两位青年在婚礼上为新娘决斗的故事。</p>
<p>《卡门》基于排练室为背景，以“戏中戏”的形式展开，讲述一位舞蹈家排演《卡⻔》时因爱上一位舞者而无法自拔，勾勒虚实双交织的爱情悲剧。获得1983年戛纳电影节最佳艺术贡献奖。</p>
<p>《爱情魔术师》是三部曲中戏剧性最强的作品，改编自⻄班牙作曲家曼努埃尔·德·法拉的同名芭蕾舞剧，失去丈夫的妻子因为思念而在夜空中起舞，殊不知爱慕她的男子在悄悄观赏，强烈的爱情幻想与现实形成了一出苦涩的的四角恋，只有魔法才能解救恋人。</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>为美琪大戏院写的媒体稿，2020年9月<br>
SPANISH FILM WEEK, Majestic Theatre, Shanghai, 2020.10.16-18</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[胡萝卜日记  Journal du post-confinement]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/journal-du-post-confinement/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/journal-du-post-confinement/">
        </link>
        <updated>2020-05-10T10:23:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>（一）</p>
<p>朋友说看我之前写的能多益日记，觉得我越写越平和。我想我似乎是入了邪教，如饥似渴地在互联网上学习管理和领导生活的技术。</p>
<p>隔离的后半段，我不睡觉的大部分时间都在思考问题。后半段是指政府宣布结束隔离日期的那一天开始——设定了时间终点之后，思路都清晰了，人们忙碌起来为之做准备。我也一样，换句话说，也是一种焦虑。</p>
<p>我最近才知道“适应”这个词的含义。这个词是带有时间维度的。就拿上网课来说，身体每一个部位，和家中每一样物件起初都对此措手不及。比如，视觉对摄像头捕捉的脸感到陌生，由此大脑不知如何指挥面部肌肉，房间的座椅仿佛不具备承载一个上课学生的屁股的功能，我的碗碟也不情愿置于网课屏幕前。后来，当我渐渐找回那种心不在焉的态度，一边吃早饭且不为没听到老师说的话而感到羞愧或后悔的时候，我知道是了，我适应了。就像在考场作弊的娴熟。仿佛自我受教育以来，课就是这样坐在家里对着电脑以网络会议的形式展开的。这种行为，让我想起一篇小学课文，讲的是“信息高速公路”。我想那篇文章一定被删掉了，挺过时的。</p>
<p>我挺惊讶我还记得那篇文章的，家里添置电脑是后来的事了。后来有了 QQ 账号，一连贯地参与到社交网络中去。社交网络一旦组成了社会集体回忆， 我就成了失忆了。在那之前，我做什么？</p>
<p>经常可以看到一个画家或者做艺术的在采访里说，“我小时候就爱画画。”我小时候也学过画画，但在课上我就觉得我画不好。但我爱看书，或许这是我能记起小学课文的原因。</p>
<p>我的确爱看书。不知道从什么时候起，我们的世界充满了别人的影像。在这些影像里，他们给我们看他们做的事情，我们竟然被吸引，这是一件愚蠢的事情。在我看来，这近似蛊惑。就在我最近承认自己被蛊惑之后，我才回忆起在这个世代之前，阅读曾带给我的感觉。</p>
<p>又拿出《局外人》来看。我发现和主人公的一个相似点：当他在法庭被追问杀人动机的时候，他说出了一个理由：“因为太阳”。当他一边意识到自己可笑的时候，在场的人也笑了。</p>
<p>在一个讲求逻辑的场合，说“太阳导致了杀人行为”是可笑的。由于某种原因，我让人们追问我的动机。于是我便再次追问自已，为什么要让人们追问我的动机。这一切的逻辑在哪里。这对我来说有些难，因为我经常只是走到厨房却做起了饭，只想下楼丢垃圾却去买了一大堆菜。</p>
<p>我比任何时候都更讨厌讲话，就像把自己置于法庭。我冠冕堂皇地给自己的人生整理出一条逻辑线。我提交这条逻辑线给人们，它仿佛是一个人的生命线，但可能人们就像剃掉虾线一样，把它丢掉了。</p>
<p>有时候觉得我想明白了。四五年级的时候，校园文学很流行。尽管那时候我和同学都没有”A 类文学“”B 类文学”之类的概念，我们觉得我们的脑袋里也有故事，并相互约定开始写作。我们的愿望是写《马小跳》那样的小说，里面有长发飘飘的好看的女同学，也有很淘气顽劣的男同学。我现在还能记得，我用来写小说的笔记本很快就被荒废了，即使那只是一本骑马钉的薄本子。记得那时我才刚刚开始用圆珠笔写字，写字很用力，笔尖又细，写字的反面都突了起来。我对着皱起的那几页和接下来所有的空白叹过气。但要问我有没有过失望？不得而知。小时候的放弃是一件很淡然的事情。</p>
<p>我重新拾起这种淡然。</p>
<p>2020.5.11</p>
<p>（二）<br>
六点到八点的时候，太阳能直射到我的床上。我称这时候为黄昏。而我最喜欢在黄昏时候躺着，时常睡着。入睡时候想的事情，和醒来想的事情，往往不是同一件。还经常做奇怪的梦。</p>
<p>梦见浴缸旁边的水管裂了。水哗哗地涌出。我一时很急，跑去叫室友。等我回来裂缝却消失了，地砖完好无损的样子。水也很快干掉。我和室友一边商量着这个情况不是偶然了，不知如何是好。因为人工保修费一定很贵。我一边收拾我的衣物，它们奇迹般的还是干的。近视的我，在弯腰拾衣服的时候，发现满地都是死掉的蛆。密密麻麻的尸体铺在地上，还形成了颜色渐变。近处的是几乎透明的白色，远一点有浅浅的荧光黄。我声嘶力竭地吼，说我不能忍受地上全都是蛆。梦里的我总是重复和夸张地表达我的困难或痛苦。我就这样醒来。</p>
<p>我想着那些蛆，小时候见过挺多次的。大马路上死掉的猫，被蛆征服了一般。或者我家水池里死掉的乌龟。号称长寿的乌龟怎么会死掉呢。因为养他的人，我爸，突然住院了。我没能力去看第二眼那只乌龟，后来是我爸回来处理的。我其实记不得了，我爸出院后我又怎么跟我爸分离。</p>
<p>2020.5.17</p>
<p>✴︎</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[能多益日记 Journal du confinement]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/neng-duo-yi-ri-ji-journal-du-confinement-premiere-partie-nutella/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/neng-duo-yi-ri-ji-journal-du-confinement-premiere-partie-nutella/">
        </link>
        <updated>2020-04-19T02:54:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h4 id="序-préface">序 Préface</h4>
<p>3 月 17 日，法国正式限制出行。马克龙总统在前夜发表电视演讲，这是面对新冠病毒的第二次电视演讲。他重复了六遍，“我们处于战争状态”。<br>
“Nous sommes en guerre.”</p>
<h4 id="一">（一）</h4>
<p>1。3月3日去超市做了第一次采购，约33欧。</p>
<p>2。3月9日是上课第一天。下课后耗在书店，买了书。</p>
<p>3。3月12日第二次采购，20欧。晚间8时，总统发表讲话：关学校；鼓励在家办公及一些配套措施。</p>
<p>4。3月13日，周五。学校的安排为：下周二起使用Zoom远程教学。老师收集了每位同学的邮箱。</p>
<p>4。3月14日，周六。晚间总理宣布进入“第三阶段”；午夜起部分（“非必需”的）公共场所关闭，截止日期另行通知。</p>
<p>5。3月15日，周日。补充前夜政令，各场合关闭时间至4月15日。</p>
<p>下午天气大好，在家窗口晒太阳，想下楼抽烟，通过观察邻居的塑料假花胡想些故事压掉了小小的烟瘾。</p>
<p>室友提出出去散步。公园热闹如往日。六点至七点，粉色晚霞如水中纱。</p>
<p>流言传开：即将实行更严格的限制政策。</p>
<h4 id="二">（二）</h4>
<p>周一晚间马克龙发表电视讲话，我能听见邻居家电视的声音。戒严即将开始。而同时，对面蔬菜店门口的队伍排了一整天没停。所以放弃下楼买食物。</p>
<p>3 月 17 日。下午有阳光。</p>
<p>说是 12 点执行封锁，中午起来在窗口望对面蔬菜店，一直有人排队，排出 10-20 个人，直到下午 5 点左右门口不再有人，最终下午 6 点的时候出门，补充了绿叶菜、蘑菇、土豆。</p>
<p>超市门口依然有排队，5 分钟左右进去。除了意大利面、米、水、牛奶已空，其他都充足。我尤其留意了蔬菜、水果、面包、鸡蛋、黄油区域。</p>
<p>于是今天又抹上能多益狂舔了。</p>
<p>果然还是得即时记录，完全忘记昨天做了什么。昨天失眠不是很严重。</p>
<p>今天第一天远程上课，软件使用还算便利，课堂氛围融洽，甚至相当滑稽，当然效率也极其低下。只想看老师的猫。</p>
<h4 id="三">（三）</h4>
<p>3月18日</p>
<p>明显地，这两天听到周遭的噪音变多了。经常有儿童的喧闹声，成年人也冷不丁要吼几声。早上楼下有露台的那家在放电子音乐，下午又听到他们远程会议。</p>
<p>没有人去蔬菜店排队了，广场上有一小排果蔬摊子。儿童在玩球或者滑板车。</p>
<p>法国人在推特发起了鼓掌以感谢医护人员的话题。19点在窗口鼓掌，呼吁以后每天进行。#OnApplaudit</p>
<p>八点左右，我听到了附近的掌声。先是掌声，然后变成欢呼、敲打金属或者随便什么的声音。持续了五至十分钟。</p>
<p>今天听到救护车汽笛两次。下午一次，午夜一次。（想起有段时间频繁听见警笛，但忘了是几月）</p>
<p>老师上课内容是颜色和它所代表的意义。我给大家推荐了《色彩列传》。老师说她手边的那本杂志里有这位教授写的一片文章，主题是“圣诞节的颜色”。她会复印给我们看。</p>
<p>真好。</p>
<p>今天把面包烤到非常脆，能多益依旧那么美味。</p>
<h4 id="四">（四）</h4>
<p>3月21日。</p>
<p>天气一天好，一天不好。</p>
<p>上午不好，下午好。</p>
<p>3月22日</p>
<p>我敲一个碗 在窗口</p>
<p>人们鼓掌或呼喊</p>
<p>我敲了一个节奏 几十年前的曲子</p>
<p>无人辨认 我猜想着笑了</p>
<p>停下</p>
<p>我的邻居在我的节奏里辨认出手风琴</p>
<p>3月25日</p>
<p>所有人生下来都哭。我也不例外。每次发现自己在流泪，我就想象我还是个婴儿。没人明白婴儿为什么哭，我也一样。</p>
<h4 id="五">（五）</h4>
<p>这一天或早或晚总会降临。降临在我们每个人身上。</p>
<p>为了保持良好的身体机能，生活的重点放在了作息、饮食以及一系列“自我诊断”和“对症下药”的实践中。抑或这并不是生活，——毕竟还在戒严状态。</p>
<p>我住的地方还算方便。紧邻一个小广场，围着广场分布着药店、超市、果蔬杂货店、面包店、邮局、烟店、以及两个肉铺。550 米处的地铁站附近有一个中型的超市，另一个方向的 900 米处还有一个食物更全的超市。700 米处的商场里只有药店和超市在营业，大厅里仍旧广播歌曲。</p>
<p>不厌其烦地想要出门。关心那些不重要的事情。人们穿的拖鞋，野花的名字，鸽子吃什么。司机为什么叫司机，列车的序号是0437，当它带我穿过城市的时候，我看到一个柱子上挂牌写着A437。吃了一惊。</p>
<p>人们带着口罩，或者躲在围巾下面。没有防护的人变成少数。乞讨者依旧在工作。说辞可能更改过了，我只听得懂结尾是祝大家身体健康。</p>
<p>比起头几个月出现的一些不良心理反应，最近的身心可谓平静自由。自由来自于空旷的道路，我想这是人们移居人烟稀少的地区的原因。那些我们认为是杂草的，气势凶猛，要么把藤蔓错杂着铺开，要么把叶片挺拔地指向天空。早樱已经谢了，花树长满了叶子。郁金香是一种常见的观赏花卉，花期后期，爆炸般向外绽开花瓣。花坛里别的花的叶子也与他们交错一团，想象它们那无人看管的生活，让人意识到时间。还有一次类似的感觉，是在阅读公众号文章的时候。不经意瞥了一眼左下角那个数字，大于五千的让我想起做编辑时候的放心。过去两年了。</p>
<p>目之所及数量最多的物种是野花。我希望并接受野花正在入侵，就像新的记忆覆盖掉更早的记录。她们一点一点的，非常像繁星。</p>
<p>2020.04.03</p>
<h4 id="六">（六）</h4>
<p>天气一天天好起来，下午的时候躺着床上看书，形成一种从未有过的、令我惊讶的和谐气氛。</p>
<p>一件很繁琐的事情，便是撰写自己的简历。想着想着就想起了王小波和《黄金时代》。</p>
<p>可能是觉得辛苦。</p>
<p>而同时又觉得有一些只有我知道的有趣。</p>
<p>小时候去找我爸，他站在学校后门外的臭水沟旁，看着水上漂着的水葫芦，叼着烟。西裤的筒子大而长，它可能和他常常夹在腋下的皮夹一样是流行货。他用一个塑料勺子舀起水浇他身后的一小块菜地，我在水的这头从未过去，因为总是对那浑浊的水表示怀疑。这种水怎么能浇灌菜苗呢，我觉得恶心。小时候我缺乏生物知识，也只看得到事物表象。但是那种塑料勺子我印象极为深刻，因为如今他还在用，我甚至没见过哪里有卖。他看着旺盛的水葫芦的眼神是满意的，就像看着他的菜，看着鱼、乌龟或别的什么他养着的东西。他很爱教我指认植物，对象无非是一种他们在饥荒年代吃过的野菜或者猪菜。我去找他之后，他把烟头丢进水里，跨过水沟，耸肩钻过那个学校后门的小门洞。我不知道他去那里想些什么，但我知道他总在那里。</p>
<p>这就是为什么我看《黄金时代》会想到我爸的原因。生命中只有我爸会跟我讨论猪草。</p>
<p>2020.04.05</p>
<h4 id="六-2">（六）*</h4>
<p>12 日<br>
下午快三点的时候突然天黑，我不得不打开台灯，只听一个响雷，第一场雷雨就这样落了下来。</p>
<p>后来才知道今天是复活节。</p>
<p>天气终于热了，看见来来往往的人都穿上了短袖短裤，我也心血来潮把衣柜里里外外整理了一遍。</p>
<p>楼下的邻居又在讲电话了。他有一个挺大的露天阳台，从那里时不时传来爆笑。他的居家隔离生活应该还不错吧，我猜想。</p>
<p>8日<br>
我突然明白自己到了不喜欢看到潮流改变的年纪。当个人的翻新速度比不上这个社会，社会就像弹幕一样划过眼前，停留在原地的是我，恍惚地看着它们一条条从屏幕上面略过。</p>
<h4 id="七">（七）</h4>
<p>我觉得一切都消失了。远。不动。</p>
<p>一个月前，我本以为巧克力酱是陪伴我度过隔离期的最好朋友，但其实我已经很久没有吃它了。因为我们需要吃更多的膳食纤维。</p>
<p>当只剩下且只需要和身体相处，我就像养花一样给他蛋白质，水，糖分，等等。我对生物领域的了解几乎为零， 恐怕只能做到让他感到充实。可就在吃鸡蛋的时候，那种悬空的感觉突然又涌了上来。我从来没有见过这些画面，但我止不住去想象：一万只鸡在下蛋，奶牛在产奶，啃着草的羊不久后被贩卖和屠杀。想象世界只存在两种人：只劳动的人，和只消费的人。</p>
<p>想象只不过是体内食欲发出的一种信号。我把李子干吃完了，计划着明天下去买。而这个想法昨天就出现了，今天是昨天的明天，但今天就像从没有存在过一样。那么今天是什么呢？可能只是个寻常的周一。</p>
<p>我确实能意识到我在发神经。</p>
<p>我在李子干和胡萝卜之间犹豫，我只能选其一作为离不开的对象。至少在接下来的三周里，我不能离开它。</p>
<p>确实只剩下三周了，这是值得庆祝的。三周之后，外面会更加吵闹，我就不会听见耳鸣。餐馆都会开放，我就不需要对胡萝卜说“我不要离开你”。那时候一切线上优惠都会失效，我们就能回到剧场和电影院。还有，地铁公司会退回四月份的月费。</p>
<p>这时候，“万尼亚舅舅”突然在屏幕里开了一枪。</p>
<p>一切都没有消失，不是吗？等到了禁令到期之后，大家要假装像没有发生过一样，“回到”“正常”“的生活”。这是疯了不是吗？</p>
<p>2020.04.20</p>
<p>（...）</p>
<p>✴︎</p>
<h4 id="back">☞ <a href="https://theatreli.com/post/a-la-une/">back</a></h4>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Gallery | 美琪大戏院 Majestic Theatre]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/majestic-theatre/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/majestic-theatre/">
        </link>
        <updated>2019-09-28T13:29:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="centerfestifalcenter"><center>FESTIFAL<center></h3>
<h4 id="centerspanish-film-week-2019center"><center>SPANISH FILM WEEK 2019<center></h4>
<p><br/>Brochure, Tote bag, Notebook, Postcard, Special ticket stub<br>
Editor:  Yezi，Haiping SHAO, Yeli<br>
Disigner: Taotaiyang, Neeko<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang<br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418005311.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418020704.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418443471.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1585859697586.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417960763.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417949161.jpg" alt="" loading="lazy"><br/></p>
<h4 id="centershanghai-international-film-festival-2019brtribute-to-masters-theodoros-angelopouloscenter"><center>Shanghai International Film Festival 2019<br/>TRIBUTE TO MASTERS: Theodoros Angelopoulos<center></h4>
<p><br/>Brochure, Special ticket stub with film<br>
Editor: Yezi, Haiping SHAO, Yeli<br>
Disigner: Taotaiyang, Neeko<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang</p>
<p><img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417992083.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418348504.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418413964.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418035264.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418365169.jpg" alt="" loading="lazy"><br/></p>
<h3 id="centerother-productscenter"><center>OTHER PRODUCTS<center></h3>
<p><br/>Ticket folder, Masking tape, Hand fan, Pin<br>
Disigner: Taotaiyang<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang,<br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418054070.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418060737.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587419422712.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587419739112.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<center>✴︎<center>
<h4 id="back">☞ <a href="https://theatreli.com/post/a-la-une/">back</a></h4>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[西班牙电影大师展 SPANISH FILM WEEK 2019]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2019/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/spanish_film_week_2019/">
        </link>
        <updated>2019-03-26T22:36:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<hr>
<p>4月20、21日（周六和周日），上海艺术电影联盟将在美琪大戏院举办“西班牙电影大师展”。本次影展共放映5部电影，分别是《刽子手》、《蜂巢幽灵》、《死亡论文》、《崩溃边缘的女人》、《关于我母亲的一切》。</p>
<p>说起“西班牙”，马上就会联想到火腿、海鲜饭、弗拉明戈等等，我们的主海报正是传达了这种伊比利亚半岛的热情，是不是很有“食”欲！</p>
<p>同时，那种阳光下高饱和、高对比的配色，也是知名度最高的西班牙导演之一，阿莫多瓦的视觉风格。本次影展放映的《崩溃边缘的女人》和《关于我母亲的一切》，正是阿莫多瓦将这种风格发挥到极致的两部作品。</p>
<p>当然，西班牙不是只有阿莫多瓦。其余3部电影分别出自3位导演，不管是影像还是语言，他们都自成一派。然而这5部电影虽然风格迥异，彼此却又有着千丝万缕的联系。</p>
<p>《刽子手》的导演路易斯·加西亚·贝尔兰加，是阿莫多瓦最敬佩的导演之一。作为西班牙最早期的一批电影人，贝尔兰加以写实主义著称。但由于生活在独裁者弗朗哥统治时期，他的作品在西班牙不被认可，贝尔兰加也被弗朗哥视为“敌人”。如今，他的地位在西班牙本国极高，与路易斯·布努埃尔和胡安·安东尼奥·巴尔登齐名。《刽子手》被认为是最好的西班牙电影之一。</p>
<p>《蜂巢幽灵》讲述了一位看过《科学怪人》的小女孩，迷恋并寻找弗兰肯斯坦的经历。导演维克多·艾里斯，也是西班牙影史上的一位颇具神秘色彩人物。《蜂巢幽灵》是他的处女作，此后他只拍了两部电影，《南方》和《日光之梦》，每部电影间隔长达十年，但每一部都在影史留有地位。2002年他还参与了短片集《十分钟年华老去·小号篇》的拍摄（此合集邀请的其他导演包括贾木许、文德斯、陈凯歌等）。</p>
<p>《死亡论文》讨论的是视觉暴力。导演亚历杭德罗·阿梅纳瓦尔在惊悚片上的天赋很受好莱坞欢迎，他的作品《睁开你的双眼》被改编成《香草的天空》，由汤姆·克鲁斯主演。他后来的几部作品，妮可·基德曼主演的《小岛惊魂》、贾维斯·巴登主演的《深海长眠》也大受欢迎。</p>
<p>这两部电影拥有同一位主演，安娜·托伦特。她饰演的这两个角色也有着某种相似之处，她们都渴望并努力接近某种真相。在《蜂巢幽灵》中，6岁的安娜那双水汪汪的大眼睛令人难以忘怀。</p>
<p>这5部影片在年代上跨越近40年，西班牙社会经历了独裁者弗朗哥的倒台，到自由民主的转变，观众自然也能在电影中发现时代变迁的痕迹。可以说这是西班牙电影史上必看的5部电影，相信不会让大家失望。</p>
<p>值得注意的是，《刽子手》（数字修复版）和《蜂巢幽灵》是大陆首映。每部电影仅放一场，有兴趣的朋友们不要错过啦。接下来我们会对每部电影进行详细介绍，请大家持续关注美琪大戏院公众号。</p>
<p>刽子手 El Verdugo(1963)<br>
导演：路易斯·加西亚·贝尔兰加<br>
类型：喜剧 / 剧情<br>
片长：87分钟<br>
放映时间：04.20 &lt;六&gt; 13:30</p>
<p>蜂巢幽灵 El espíritu de la colmena (1973)<br>
导演：维克多·艾里斯<br>
类型：剧情<br>
片长：97分钟<br>
放映时间：04.20 &lt;六&gt; 15:30</p>
<p>死亡论文 Tesis (1996)<br>
导演：亚历杭德罗·阿曼巴<br>
类型：悬疑 / 惊悚<br>
片长：125分钟<br>
放映时间：04.21 &lt;日&gt; 13:30</p>
<p>崩溃边缘的女人 Mujeres al borde de un ataque de “nervios”(1988)<br>
导演：佩德罗·阿莫多瓦<br>
类型：喜剧 / 剧情<br>
片长：88分钟<br>
放映时间：04.21 &lt;日&gt; 16:00</p>
<p>关于我母亲的一切 Todo sobre mi madre(1999)<br>
导演：佩德罗·阿莫多瓦<br>
类型：剧情<br>
片长：88分钟<br>
放映时间：04.21 &lt;日&gt; 19:30</p>
<hr>
<p>本次影展将放映五部电影：《刽子手》、《蜂巢幽灵》、《死亡论文》、《崩溃边缘的女人》、《关于我母亲的一切》。今天我们通过台词来了解一下这五部电影的个性。</p>
<h3 id="你说绞刑没有人性-别让我笑">“你说绞刑没有人性。别让我笑！”</h3>
<p>没有人想当刽子手——执行死刑的人，只要死刑还存在，他们就会遭受人们的歧视。老刽子手对执行死刑已经佛系，但对年轻人来说道德上很难接受。</p>
<p>《刽子手》中，当年轻人得知他只有签字成为刽子手才能得到大房子，他内心十分矛盾。但在岳父和妻子的怂恿下，他没有别的选择。虽然探讨的是“死刑”这个话题，影片并不晦涩。导演路易斯·加西亚·贝尔兰加用黑色幽默贯穿影片，喜剧效果层层叠加。左边的刽子手一百个不情愿，仿佛被拖出去斩首是他</p>
<h3 id="幽灵就是幽灵">“幽灵就是幽灵”</h3>
<p>《蜂巢幽灵》是这五部电影里最具“古典美”气质的，也最隐晦。暖黄的灯光下，母亲轻柔地为女孩梳头。女孩心中藏满了心事，她问妈妈：“你见过幽灵吗？”“幽灵是好的还是坏的？”小女孩为何对幽灵感兴趣？最后她能见到幽灵吗？看完影片你就会有答案。</p>
<h3 id="你看到的镜头将极其野蛮暴力">“你看到的镜头将极其野蛮暴力”</h3>
<p>一个女孩因为想要研究暴力录像，结识了两位俊俏的男同学之间。随着探索的深入，她渐渐发现暴力录像背后的利益链大于她的想象，而这两位男同学之间的关系也非同寻常。她在他们两人之间徘徊，差点送命。影片最后打出了红色字样：“警告：你看到的镜头将极其野蛮暴力”。是什么样的镜头？我们影院见。</p>
<h3 id="有了摩托谁还需要男人">“有了摩托，谁还需要男人”</h3>
<p>《崩溃边缘的女人》这部电影里有5个极具个性的女性，看看这位持枪劫持了摩托车的阿姨就知道她们有多酷：她们因为一些情感纠葛意外地聚集在一起，而影片也不乏可爱的男性出现，比如这位金发出租车司机：把座椅铺满豹纹，挂上小饰品，在车上准备了各种乘客可能会用到的东西……</p>
<p>注意：出租车司机不是阿莫多瓦！</p>
<h3 id="每个男人的一部分都是女人">“每个男人的一部分都是女人”</h3>
<p>《关于我母亲的一切》获得2000年奥斯卡最佳外语片奖，给阿莫多瓦颁奖的正是他的御用演员安东尼奥·班德拉斯和佩内洛普·克鲁兹。</p>
<p>影片主角是一位单身母亲。她的儿子在18岁生日当晚死于意外，于是她想回到过去生活的地方看看。在那里她与新老朋友互相扶持，她也渐渐从悲伤中走出来开始新的生活。当年这部电影的预告片里是这样说的：&quot;Part of every woman is a mother/actress/saint/sinner. And part of every man is a woman.&quot;“每位女性都是母亲/女演员/圣人/罪人。每个男人也都有女性的一面。”</p>
<p>每个人也都年轻过。</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>为美琪大戏院写的媒体稿，2019年3月<br>
SPANISH FILM WEEK，Majestic Theatre，Shanghai，2019.4.20-21</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[STAGE LIVE | 坂本龙一：异步 RYUICHI SAKAMOTO: async ]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/ryuichi-sakamoto-async/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/ryuichi-sakamoto-async/">
        </link>
        <updated>2019-01-28T23:24:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>PROJECTION | RYUICHI SAKAMOTO: async, Majestic Theatre, Shanghai，2019.1.29</p>
<hr>
<p>2019年1月29日，美琪大戏院将放映《坂本龙一：异步公园大道军械库》。坂本龙一在纽约公园大道军械库的这次演出，是他首次公开演出他的新专辑《异步》。美琪大戏院的此次放映也是这部影片的上海首秀。</p>
<p>作为一位在电子乐、摇滚乐、古典乐等领域均有深厚造诣的日本钢琴演奏家、作曲家与制作人，坂本龙一在上世纪80年代就已有颇高的国际知名度。他与细野晴臣以及高桥幸宏组建的合成器摇滚乐队 Yellow Magic Orchestra (YMO)  红极一时，迈克尔·杰克逊曾翻唱过他们的歌曲。</p>
<p>坂本龙一以“由他创作配乐”为条件，在大岛渚的电影《战场上的圣诞快乐》(Merry Christmas，Mr Lawrence) 中饰演日本军官。这部电影作为他的表演和配乐双重处女作，让他收获了更多粉丝，电影主题曲《圣诞快乐，劳伦斯先生》也成了他流传度最高的作品，几乎是坂本龙一的一张名片。</p>
<p>1987年，他为贝纳尔多·贝托鲁奇的影片《末代皇帝》创作的配乐获得了奥斯卡奖。由他配乐的著名电影还有《高跟鞋》、《野棕榈》、《小活佛》等等。1992年，他还为巴塞罗那奥运会开幕式谱曲并担任指挥。2014年，坂本龙一因癌症而休假三年，他称这是他参加工作以来的第一次真正意义上的休息。病愈后，他便又投入繁忙的工作中。由他创作配乐的三部电影《荒野猎人》、《如果和母亲一起生活》、《怒》，也都获得了很好的口碑。</p>
<p>坂本龙一的作曲风格受到浪漫主义的德彪西影响很深，但与优美电影配乐作品不同，如今坂本龙一的个人作品风格更为前卫。2017年发表的新专辑《异步》（async），灵感来自他对日常对象、雕塑和自然的感悟。他形容《异步》是一部为塔可夫斯基的电影虚构的配乐，曲子间隐藏了许多“密码”：比如《Solari》 这支曲子，标题是向塔可夫斯基的电影《飞向太空》（Solyaris）致敬；而《Life, Life》中的人声念的是塔可夫斯基的诗人父亲阿尔谢尼伊·塔可夫斯基（Arseny Tarkovsky）的诗。</p>
<p>在《Fullmoon》中的人声独白，来自由坂本龙一创作配乐的电影《遮蔽的天空》。他特地联系贝托鲁奇获得电影声音授权，并找人用法语、中文、日语等多种语言念这段台词。坂本龙一曾在采访中表示《Fullmoon》是此专辑中他最喜欢的一首。因为生过病的缘故，坂本龙一把这张专辑当做“最后一张”来制作，把所有想要的表达都努力放在了专辑中。</p>
<p><em>因为不知何时死之将至</em><br>
<em>我们乃将生命视为无穷无尽可任意挥霍的源泉</em><br>
<em>然而沧桑世事于一生所遇总是有限</em><br>
<em>童年、午后，一生中挥之不去的人和事</em><br>
<em>这样的下午能回忆起几个？</em><br>
<em>也许有四五个，也许还没有那么多</em><br>
<em>一生中能见过几次满月升起？</em><br>
<em>或许有二十次吧？</em><br>
<em>然而人们觉得生命享之不尽。</em></p>
<p>这部纪录片的导演是史蒂芬·野村·斯奇博（Stephen Nomura Schible），在此之前，他用了五年时间跟随坂本龙一，完成了纪录片《坂本龙一：终曲》。此外，他是BBC音乐纪录片《埃里克·克莱普顿：罗伯特的时间》的制作人及导演，还担任过奥斯卡获奖影片《迷失东京》的联合制作人。</p>
<p>这次他用八台摄影机记录下了整场演出。偶尔画面切换到单色动画，这些动画是演出现场挂在舞台顶部的屏幕里播放的画面，云彩、月球、雪花、水波，以及抽象的点和线，这些影像本身就是一部诗。</p>
<p>公园大道军械库的演出是一场非常亲密的、即兴的演出，现场只有200名观众。在冷静的镜头中，坂本龙一沉着而专注的演奏，更像是带领我们进行一次由耳朵进入内心的探索旅程。通过这部纪录片，我们可以看到那些听起来像是太空深处传来的声音是如何制作出来的。独特的电子音效和5.1立体环绕声道打造了沉浸式声景，相信你在美琪大戏院观看也能有身临其境之感。</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>为美琪大戏院写的媒体稿，2019年1月<br>
RYUICHI SAKAMOTO: async, Majestic Theatre, Shanghai，2019.1.29</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[戏剧 | 歌舞线上 A Chorus Line]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/a_chorus_line/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/a_chorus_line/">
        </link>
        <updated>2019-01-16T17:48:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE | A Chorus Line</p>
<p>随着热门综艺《声入人心》结束，音乐剧圈开始有了一些改变。</p>
<p>国内音乐剧演员获得的更多粉丝，也有越来越多的朋友知道了很多名剧名段、所谓“四大”音乐剧：《悲惨世界》、《歌剧魅影》、《西贡小姐》和《猫》。但音乐剧绝不是几个像“主唱”一样的演员站在舞台上地唱歌而已，唱、跳、演是每位音乐剧演员的基本功。对观众来说，喜欢或讨厌一部音乐剧也可以有很多维度，剧本、舞美、编曲、编舞等等。</p>
<p>四大之所以能成为四大，在这几个维度上都是出类拔萃的。但也有比如百老汇原创音乐剧《歌舞线上》，舞台看起来普通，但在受欢迎程度上，它其实可以算是那四部的“前辈”。</p>
<p>1975年7月25日，《歌舞线上》在百老汇的 Shubert Theatre 首演，票房出乎意料地好，接连演出6137场，演到1990年，成为当时百老汇历史上演出时间最长的音乐剧。直到1997年，这一纪录被《猫》超越，2002年又被《歌剧魅影》超越。</p>
<p>这部音乐剧的剧情很简单，只是呈现了一场面试，就为观众揭开群舞演员的人生百态。在火了44年后，《歌舞线上》今年第一次来到国内。在上汽·上海文化广场上演了十几场，口碑相当好。尤其是对于音乐剧新粉丝来说，《歌舞线上》也是最好的了解音乐剧的途径之一。</p>
<h3 id="来自12个小时的真实故事">来自12个小时的真实故事</h3>
<p>《歌舞线上》的成功算是另辟蹊径的。</p>
<p>或许对于看惯了大制作舞台剧的观众来说，《歌舞线上》的舞台甚至有一点单调：他们把舞台设计成一个不怎么大的排练厅，背景是落地镜面。这部剧全长120分钟，没有幕间休息，在115分钟里，这个布景几乎不变。一场面试，就在这个舞者们每天待得最多、最熟悉的场景中进行。导演扎克（Zach）需要选出4男4女，跟随他完成接下去的巡演。</p>
<p>服装也非常普通，舞者们穿着各自的练功服，没有更换，这是他们的标志。他们对着镜子练习动作，然后再转身背对镜子进行考核。第一轮选拔，有的人跳舞一直低着头，有的人手脚出错方向，有的人跟不上节奏。每个人的舞蹈水平都被充分暴露出来。这时候你千万不要弃剧离场，他们只是故意跳得那么乱。群舞演员不为人知的生活，才刚刚露出冰山一角。</p>
<p>一首《但愿我被选上》唱出了每个人对这份工作的渴望。这种失业焦虑，在《歌舞线上》这部剧诞生的年代尤为强烈。70年代初的百老汇，在告别了前20年的黄金时期后，曾陷入一段低谷期。面对越来越少的工作机会，舞者们不得不更努力地去争取一个上台机会，或是考虑自己的未来。就像是我们现在正经历的各种“寒冬”。</p>
<p>当时一名想当导演的舞者，迈克尔·贝内特 (Michael Bennett) ，注意到很多舞者都有很丰富的人生经历。他有一个想法，就是分享它们，因为那是没有人有机会了解到这些。他采访了很多舞者，在采访的开头他说：“我真的很想谈谈我们自己。 我觉得我们都很有意思... ... 我想或许在某地会有一档演出，就叫做《  A Chorus Line 》。”他与这些舞者的谈话录音长达12小时。于是，《歌舞线上》就在这些真实故事的基础上诞生了。</p>
<p>没人能料到，12个小时的采访录音，成为了一部如此成功的音乐剧的基础。让我们来看看《歌舞线上》这部剧获得的成就：音乐剧界最重磅的奖项“托尼奖”和“奥利弗奖”，他们没少拿。当年托尼奖与《歌舞线上》的竞争对手是另一部名剧《芝加哥》，最后《歌舞线上》成为最大赢家，共拿下了9项托尼奖。迈克尔·贝内特也成为最有名、最有钱的导演。</p>
<p>《歌舞线上》在伦敦西区演出后，又获得了1976年奥利弗奖年度最佳新音乐剧奖（那一年也是奥利弗奖颁奖的第一年）。 更值得一提的是，它获得了1976年普利策奖戏剧奖，极少有音乐剧获得这一奖项。</p>
<p>或许传奇只是让人仰望，普通人的故事更有打动人的力量。既不用大型制作，也不用新颖的概念，有了如此好的题材，《歌舞线上》真正把重点放在了“好好讲故事”上。全剧虽然歌曲只有10首歌，但每首的旋律和歌词都很容易被记住。布景不换，但运用灯光，制造出“脑内小剧场”的效果，就像切换镜头一样，让人看着一点都不无聊。毕竟也是得了托尼奖最佳灯光设计奖的。</p>
<p>但是关于追逐梦想的故事，我们已经听得太多了。所以舞者们到底说了什么样的故事，让这部剧如此受欢迎而又如此独特？</p>
<h3 id="他们每个人都是特殊的">“他们每个人都是特殊的”</h3>
<p>很多人看完这部剧，印象最深的一句台词便是剧中角色凯西（Cassie） 说的那句：“他们每个人都是特殊的”。因为看到最后，这句话是最讽刺的。</p>
<p>面试是什么？就是能让一个周末宅家的人说自己“性格开朗、乐于交际”的过程。面对个个求生欲强烈的应聘者，只有进一步交谈，才能看到他们真实的模样。导演扎克考核完他们的舞蹈技能之后，让他们站成一排，想进一步挖掘他们没有写到简历上的东西。17位舞者学习跳舞的缘由，就像他们的服装一样各有特色。</p>
<p>童年，家庭不和谐；青春期，对身体变化的不满。身份认同出问题，给自己换了一个意大利名字，就因为别人说你长得不像波多黎各人；校园霸凌、性取向……听完一轮讲述，人生的苦涩逃不过这些话题。</p>
<p>一直非常撩人、非常强势的希拉（Sheila），在导演再三要求她“不要再表演”之后，她才渐渐放下面具。她开始说起小时候对芭蕾世界的向往。感同身受的麦琪（Maggie）和碧碧（Bebe）走到她身旁，对没有温馨家庭的这三个女孩子来说，王子和公主的爱情故事是一种保护。芭蕾不是天堂，但是她们的家。</p>
<p>迟迟不肯敞开心扉谈论自己的保罗，开始回忆起小时候自己瞒着父母去参加变装演出，一时情绪失控，扎克的访谈也就无法再继续下去。但没有很多时间给他平复心情，大家又回到紧张的排练节奏中。</p>
<p>事实上，全剧他们都在跳同一段舞蹈，不停重复，其余时间只是站着，面对导演，或者说面对舞台下的黑暗。</p>
<p>筛选进行到第二轮，保罗不慎扭伤了脚。把他送往医院之后，导演扎克顺势问其他人，“如果现在不能跳舞了，你们会做什么? ”</p>
<p>气氛又再一次缓和下来，时间静止了，大家都心情沉重。</p>
<p>台上七嘴八舌的争论，在很多人的大脑中都上演过。 “他们说百老汇快要死了”，这样的忧虑在很多行业也都普遍存在。他们用《我为爱所做的一切》来结束争论。</p>
<p>在舞台的世界里，群舞演员们是最普通的一类演艺人员，甚至只能被称为“男孩”、“女孩”，仿佛他们永远都冻龄在某一个年龄段。这一次被淘汰出局的人，会匆匆赶往下一个面试地点。或许有一天会走出剧场，去下一个目的地。</p>
<p>剧场之外，很多人也是像群舞演员那样抱着热情从事一份职业。即使那算不上梦想，仅仅只是坚持做了几年的事情，有过热情也都不会后悔。</p>
<p>最后，当舞者们换上金灿灿的演出服，依次从舞台左侧出现的时候，观众们都忍不住一次一次地鼓掌。大家形成似乎一种共识，每一位独特的舞蹈演员都值得获得一次特定的掌声。</p>
<p>这首终曲《唯一》只有5分钟。如果没有前面那将近两个小时的讲述，这五分钟的表演或许就像你在街边看到的广场舞一样，不会留下任何的印象。导演扎克和他的编舞助理也在队列中。在巨大的产业链面前，每一个特殊的生命都必须被包装成一模一样的躯壳。</p>
<p>或许凯西最懂这一刻的感受。她曾经是主舞，前往好莱坞发展却碰壁待业2年。潮起潮落后，她只想做一名普通的群舞，不用夸张也不卑微，和左右一起跳好这支舞，这或许就是生命最灿烂的一部分。</p>
<p>如果有人问你为什么选择从事你在做的这一行，你会说出怎样的故事？</p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>演出地点：上汽·上海文化广场 主剧场<br>
演出时间：2019.1.17-1.27<br>
演出票价：80-880元</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒微信公众号(ID: the-Bund)，2019年1月<br>
A Chorus Line，Shanghai Culture Square Theatre，2019.1.17-1.27</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[戏剧 | 西区故事 West Side Story]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/west-side-story/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/west-side-story/">
        </link>
        <updated>2018-08-24T09:22:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE | Leonard Bernstein and West Side Story</p>
<hr>
<p>在Google输入莱昂纳多Leonard，第一是Cohen，第二是Bernstein。有趣的是，他们都是音乐家。</p>
<p>不要以为美国只有流行乐，人家也有古典乐大师。首屈一指，大概就是伯恩斯坦了。</p>
<p>过完今天的百岁生日，伯恩斯坦诞辰百年的相关演出也将陆续上演。未来会有多少场纪念活动？答案是：两年内1000场。</p>
<p>他的官网可以查到所有演出的信息：<br>
https://leonardbernstein.com/at100</p>
<p>虽然我觉得有些夸张，但大家对他如此迷恋，为什么？</p>
<h3 id="纽约爱乐黄金时代">纽约爱乐黄金时代</h3>
<p>伯恩斯坦“走红”是在1943年。纽约爱乐的指挥瓦尔特因病缺席，（布努诺·瓦尔特 Bruno Walter，1876-1962，也是当时最著名的指挥家），他被选中临时顶替指挥。</p>
<p>这次演出有三首“难曲中的难曲”（《唐吉诃德》、舒曼《曼弗雷德》序曲与瓦格纳《纽伦堡的名歌手》序曲）伯恩斯坦成功救场，让他从此在乐坛上崭露头角。（下文会以“老伯”简称他）</p>
<p>直到1958年，他才升任为纽约爱乐乐团的音乐总监。他是纽约爱乐乐团有史以来第一位土生土长的美国人音乐总监。他在任的12年间，开创了该团的黄金时代（1958-1969），他也被称为“桂冠指挥家”，确立了他一流指挥家的地位。老伯从纽约爱乐退休后，转往欧洲发展。</p>
<p>早在指挥成名之前，他已经有一些不太有名的作品，所以他希望退休后能多花点时间继续作曲。但现实是，欧洲各知名乐团邀请他做客座指挥，他仍忙于各种巡演。他最著名的演出，是1989年他在柏林指挥贝多芬《第九交响曲》。</p>
<p>当时东德政府刚刚宣布允许公民访问西德以及西柏林（1989年11月），德国人民正庆祝自由的到了。因此，老伯将交响曲中的欢乐颂改为“自由颂”。“我肯定，贝多芬会同意咱们这么做的”。气场非凡。</p>
<p>他让大众“同意”了很多事情，比如对作曲家马勒的态度。独具慧眼的他，很早就开始推广马勒的作品，硬是把马勒头上的“票房毒药”帽子摘掉了。1962年，也是他向肯尼迪总统推荐了当时只有7岁的马友友。马友友10岁的时候还给他写信，十分可爱。</p>
<h3 id="卡拉扬的对立面">卡拉扬的对立面</h3>
<p>在他作指挥的时代，论地位和能力，与他抗衡的只有卡拉扬。但他们是完全相反的两个对立面。卡拉扬专攻指挥，而老伯追求完美和全面。他投身教育、参与创作，用巨大的热情拥抱音乐的不同领域。</p>
<p>著名女高音克里斯塔· 路德维希与卡拉扬和伯恩斯坦都有过深入的交往，她对两人做出如此评价：</p>
<p><em>&quot;卡拉扬总是不断索取，而伯恩斯坦喜欢给予，给予，再给予。我们可以说，卡拉扬只是通过他的音乐与人交流，而伯恩斯坦则要求自己投身到多姿多彩的艺术和人生中去。&quot;</em></p>
<p>去写百老汇音乐剧，大概是他期待已久的尝试。他曾说：&quot;我不想早早安于某种专业，那样我会无聊死的。我想指挥，也想弹钢琴，我还想为百老汇和好莱坞写音乐，也想写交响曲。&quot;</p>
<p>我想不停地尝试，成为完全意义上的“音乐家”，这个词太美妙了。我还想教学，想写书和诗歌。我觉得我可以，并且能处理好所有这些工作。以至于现在提起他，最广为人知的作品就是这部音乐剧——《西区故事》（WEST SIDE STORY）。</p>
<h3 id="街头版罗朱-严肃活泼的音乐剧">街头版罗朱 严肃活泼的音乐剧</h3>
<p>《西区故事》是音乐剧史上的一部里程碑式作品，借鉴了《罗密欧与朱丽叶》的剧情框架，把背景放在50年代的纽约，是“街头版”罗朱——两个相爱的年轻人，分属敌对帮派，他们为爱情反抗，但最终也没能超越仇恨。</p>
<p>除了伯恩斯坦，你制作团队的其他人个个都很强大：编剧：亚瑟·劳伦斯 (ArthurLaurents)，当时百老汇公认的第一编剧；编舞：杰若姆·罗宾斯 (Jerome Robbins)，被称为美国现代舞之父；制作人兼导演：哈罗德·普林斯 (Harold Prince)，在三十年后他导演了《剧院魅影》；作词：史蒂芬·桑德汉姆（Stephen Sondheim），后来获得了托尼奖戏剧终生成就奖。</p>
<p>他们创作的灵感，其实是当时一则街头青年团伙斗殴的新闻。剧中白人帮派和波多黎哥移民帮派的积怨，就是当年美国本国青年与移民矛盾尖锐的体现。他们生活在偏见、憎恨和暴力之下，混乱而残酷。</p>
<p>在音乐上，也是可以看出鲜明的“派别” 。古典、爵士、以及代表移民的拉丁舞曲。为了写出满意的曲子，老伯还去波多黎各住了几个月。</p>
<p>老伯作为一个古典音乐家，也没有放弃写歌剧的机会。《Maria》就被认为是咏叹调，它是最受欢迎的曲子之一。</p>
<p>歌词上也有区别，歌剧是严肃的，流行歌曲是幽默的。画风可以说是“严肃又活泼”。用老伯的话形容这部剧便是：“一次对种族宽容精神的彻底恳求”。</p>
<p>1961年《西区故事》被改编成电影，包揽了奥斯卡最佳影片、最佳导演、男配、女配、歌舞片最佳配乐等十项大奖，是歌舞片经典中的经典。</p>
<p>但由于《西区故事》电影年代太久远，舞台感太浓，我反倒无法入戏。好在很快我们就能在国内看到原版音乐剧了。别问我在哪，11月上海文化广场！（坑挖好了，跳吗？）</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2017年8月<br>
West Side Story，Shanghai Culture Square Theatre，2017.11.23-2017.12.06</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[人物 | 鲁多维科·艾奥迪 Ludovico Einaudi]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/ludovico_einaudi/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/ludovico_einaudi/">
        </link>
        <updated>2018-05-30T06:14:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>PORTRAIT | Ludovico Einaudi</p>
<hr>
<p>鲁多维科·艾奥迪 (Ludovico Einaudi)，他是目前世界上最红的古典音乐家之一；他曾经占据了 iTunes 古典单曲排行榜前十名的所有位置；他在 Spotify 上的粉丝数比贝多芬还多。如果你还没有听过他的音乐，那可能是因为你不知道那是他的作品。</p>
<p>虽然被称为古典音乐家，但似乎有些古典音乐评论家并不那么喜欢他。他的音乐混合着电子，有人说他的音乐&quot;就像没有人声的电台司令&quot;。他模糊了流派的界限，但作品里充满了浓郁的氛围，总能带领听众踏上一段充满感情的旅程。 而他也可以算是中国观众的老朋友了，来过中国很多次，在即将到来的新一轮巡演之前，我们终于有机会采访了他。</p>
<h3 id="为了拯救北极他可以去任何地方">为了“拯救北极”，他可以去任何地方</h3>
<p>鲁多维科·伊诺第知道自己在中国“有很多热情的粉丝”。在网络上搜索鲁多维科·伊诺第这个名字，出现最多的是他的影视配乐，和在浮冰上演奏的视频。</p>
<p>受到绿色和平组织（Greenpeace）的邀请，鲁多维科创作了一曲《北极挽歌》（Elegy for the Arctic）并在冰川旁演奏。“无限，寂静，脆弱，我会用这三个词形容这次经历。”他说。他们拍成视频，藉此呼吁人们关注全球变暖问题，共同保护地球。在美丽的北极浮冰上演奏，或许是许多钢琴家都羡慕的一件事。但事实上体验非常艰难。“天气相当冷，大约零摄氏度左右，所以我不得不每隔几分钟停下来暖手。 我穿了很多层技术服装，除此之外，我还有更坚实的身体覆盖物，最重要的是，我在最外面穿了我的音乐会夹克。 他们还给了我一个救生圈。即使那里很冷，条件也不是很好，琴键也很冰凉，但当我表演的时候，我真的非常享受。能在世界上最美的天然舞台上演出，实在太美妙了，冰块纷纷落下，我觉得我就像是在为上帝演奏。”</p>
<p>关注全球环境问题的鲁多维科，在这之前也响应“地球一小时”，在烛光下演奏了他的名曲《fly》。他说，“当面临的是要保护我们的星球时，我们应该站在一起。”他还说，为了“拯救北极”，他可以去任何地方。而在这场轰动全球的演出之前，可能很多人都是从2009年《触不可及（Intouchables）》这部电影的配乐开始认识他的。</p>
<p>对他来说，为《触不可及》创造配乐非常容易，因为主题曲是从他以前的两张专辑中（Una mattina和 Divenire）挑选出来的。他重新录制了这些曲子以适应电影，音乐与图像配合得非常完美，因为导演们在写剧本的时候就听着他的音乐。</p>
<p>其实他早在1988年就进入电影配乐领域了。多年来，鲁多维科的音乐一直在悄悄地从影视节目或广告中渗透到我们的耳朵中。 “描绘情感并与伟大的电影相连是一件非常美丽的事。”</p>
<p>他为电影《眼里星辰（Luce Die Miei Occhi）》制作的同名乐曲在2002年获得了意大利最佳电影配乐奖，《黑天鹅（Black Swan）》预告片的配乐也是出自他手。</p>
<p>鲁多维科的音乐多数是静静的，拥有抚慰的力量。当你看到音乐背后这个戴眼镜的意大利人，会被他身上温文尔雅的气质和眼神所吸引。 但事实上，鲁多维科内心同样热爱摇滚乐。他是在摇滚乐流行的年代长大的，这或许能解释为什么他看起来不那么像是一个古典作曲家。</p>
<h3 id="摇滚乐给了他古典音乐没有的情感">摇滚乐给了他古典音乐没有的情感</h3>
<p>鲁多维科出身显赫，父亲 Giulio Einaudi 是个著名的出版商，和卡尔维诺等等许多大作家都有合作。他的爷爷 Luigi Einaudi 更是不得了，他是1948至1955年的意大利总统。</p>
<p>“我的母亲是一位喜爱巴赫作品的古典钢琴家，而我的姐姐则喜欢60年代流行的音乐——Jimi Hendrix、披头士和滚石乐队。 我们经常一起演奏音乐和唱歌。”他清楚地记得，在他的成长经历中古典音乐和摇滚乐和谐相融。他在这样一个被音乐和文化包围的家庭中长大，对他的影响是终身的。他总是强调，“音乐很早就成为我生活的一部分，在音乐中我找到了我生活的平衡，找到了我表达情感的关键。”</p>
<p>20岁时，他在米兰著名的威尔第音乐学院学习古典作曲（意大利高等音乐学府之一，培养了许多知名音乐家），他坚决表示他不想放弃对流行音乐的热情。他解释说：“听巴赫的音乐，我发现了一种深刻的灵性，感觉高于人类的水平。 然而，流行音乐带给我们的感觉和情感更多地是针对我们个人的，我不能把它抛在脑后。”“我在滚石乐队和Jimi Hendrix的音乐中，发现了那些无法在古典音乐中找到的情感。”</p>
<p>而他的老师，著名音乐家Luciano Berio，可以说是他的恩师。“他对许多不同的观点持开放态度，”鲁多维科说，“他可以在建筑中看到音乐，或者以一群鸟在天空中飞翔的方式。 最重要的是他让我明白，所有的东西都以某种方式联系在一起的，你可以写一个关于墙的纹理的音乐。”有趣的是，问起他的“荒岛唱片”是什么，他的回答是巴赫的《哥德堡变奏曲》。“你可以听它听好几辈子”，他说。</p>
<h3 id="标签对我来说是无意义的">“标签对我来说是无意义的”</h3>
<p>与其成为一个专职电影配乐师，鲁多维科·艾奥迪更愿意享受自己做专辑的自由感觉。“有了电影可以很有趣，但你并不是那么自由。</p>
<p>没有了配乐工作，鲁多维科就一直忙于专辑《元素》。 他重新分析每一段音乐的元素——和声、旋律和色彩——并采取不同的组合方法。他解释说：“音乐是生活的固有组成部分，因此将不同形式的艺术表达、科学和数学运用到作品中来，这一点很重要。”</p>
<p><em>“《元素》的灵感来源有很多，恩培多克勒创世的叙述，欧几里得的元素周期表，康定斯基的点线面，这些不同时代的的思想和观点，都有一个共同点：试图给这个神秘的世界作出解释——这也是我的观点。我很幸运地发现了这些帮助我更好地理解我想要实现的内容的书籍。我试验了许多不同的声音形式，那是一个非常有趣的时期，最后只有这个过程中的一部分成为了这张专辑。”</em></p>
<p>这张专辑曾在英国官方排行榜上排名第12位——他成了该榜单近20年来排名最高的古典作曲家。而同时让人迷惑的是，这张听起来并不那么“古典”的专辑，该如何定义他的音乐风格？</p>
<p><em>“当人们试图给我的作品归类时，我并不觉得安心。我觉得标签是有限制的。人们把披头士和滚石归为同类，但他们的音乐、他们表达的色彩是完全不同的。同样的，莫扎特和贝多芬也是如此，他们的音乐截然不同。现在人们问我，我的音乐是极简主义、是古典还是当代，我可以回答是或不是，但这并不能完全解释我在做的事情。”</em></p>
<p>后来他还在网络发起 remix 活动，经过筛选最终发表了三首曲子。</p>
<p>你不必担心他会走上流行的道路，因为他忠于情感。“我的音乐来自于我的个人经历。当我作曲时，我在自己的记忆里搜寻。你需要从记忆中，从经历中，从生活中选出它们，并且必须去感知它。”这或许就是鲁多维科·艾奥迪独特且受欢迎的关键。</p>
<p>如果你想要看到他与一架钢琴的传统音乐会，你可能会失望了。这次巡演音乐会他依旧会带乐队，有独奏也有合奏。鲁多维科说：“我尽量不会在舞台上想太多，我喜欢与我的音乐家保持安静。”希望你在看演出的时候，也能心无杂念，沉浸享受。</p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>新古典钢琴家<br>
鲁多维科·艾奥迪 2018巡演·上海站</p>
<p>巡演曲目<br>
（纯音乐演奏，无歌词）</p>
<ol>
<li>Petricor 雨后芬芳</li>
<li>Elements 元素</li>
<li>Fly 飞翔</li>
<li>Newton's Cradle 纽顿的摇篮</li>
<li>Four Dimensions 四度空间</li>
<li>The Tower 塔</li>
<li>Berlin Song 柏林之歌</li>
<li>Tu Sei 你是</li>
<li>Stella del mattino 晨星</li>
<li>Nuvole Bianche 白云</li>
<li>Una Mattina 晨</li>
<li>Divenire 演变</li>
<li>Walk 漫步</li>
<li>Numbers 数字</li>
<li>Oltermare 异域</li>
<li>Eros 爱神</li>
<li>Experience 体验<br>
<em>曲目以现场演出为准</em></li>
</ol>
<p>2018年6月5日 / 6月6日<br>
时间：19:30<br>
地点：上海东方艺术中心 Shanghai Oriental Art Center</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2018年5月<br>
“Elements Tour” Ludovico Einaudi, Shanghai Oriental Art Center, 2018.6.5-6</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>