<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://theatreli.github.io</id>
    <title>野梨</title>
    <updated>2020-05-10T17:14:34.302Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://theatreli.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://theatreli.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Li</subtitle>
    <logo>https://theatreli.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://theatreli.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 野梨</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ ☞ about me ☜]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/a-la-une/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/a-la-une/">
        </link>
        <updated>2020-04-20T18:57:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>你好，我是梨。这里是我的网站。我写日记，偶尔拍照。通过顶部 <strong><em><a href="https://theatreli.com/tags/">tags</a></em></strong> 进入索引，可以找到我做过的事情。谢谢。祝你愉快。</p>
<p>Bonjour, c'est Li. J'écris, et je photographie. N'hesitez pas à clique <strong><em><a href="https://theatreli.com/tags/">tags</a></em></strong> pour trouver ceux qui vous intéressent. Merci. Bonne lecture.</p>
<p>Hi, this is Li. I write, and take photo. You can click <strong><em><a href="https://theatreli.com/tags/">tags</a></em></strong>  to find my works. Hope you will enjoy. Thanks.<br>
<br/><br/><br/></p>
<center>✴︎<center>
<br/>
<h4 id="与点书屋-br-la-maison-de-yudian">与点书屋 <br/> La maison de Yudian</h4>
<p>☞ <a href="https://theatreli.com/post/la-maison-de-yudian/">savoir plus</a><br>
<br/></p>
<h4 id="在上海-br-shanghai">在上海 <br/> Shanghai</h4>
<p>☞ <a href="https://theatreli.com/post/majestic-theatre/">savoir plus</a><br>
<br/></p>
<h4 id="在法国-bren-france">在法国 <br/>En France</h4>
<p>Journal du confinement<br>
Premiere partie: Nutella<br>
☞ <a href="https://theatreli.com/post/neng-duo-yi-ri-ji-journal-du-confinement-premiere-partie-nutella/">savoir plus</a><br>
<br/></p>
<center>(...)<br/><br/>✴︎<center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[能多益日记 Journal du confinement - Première partie: Nutella]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/neng-duo-yi-ri-ji-journal-du-confinement-premiere-partie-nutella/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/neng-duo-yi-ri-ji-journal-du-confinement-premiere-partie-nutella/">
        </link>
        <updated>2020-04-19T08:54:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h4 id="序-préface">序 Préface</h4>
<p>3 月 17 日，法国正式限制出行。马克龙总统在前夜发表电视演讲，这是面对新冠病毒的第二次电视演讲。他重复了六遍，“我们处于战争状态”。<br>
“Nous sommes en guerre.”</p>
<h4 id="一">（一）</h4>
<p>1。3月3日去超市做了第一次采购，约33欧。</p>
<p>2。3月9日是上课第一天。下课后耗在书店，买了书。</p>
<p>3。3月12日第二次采购，20欧。晚间8时，总统发表讲话：关学校；鼓励在家办公及一些配套措施。</p>
<p>4。3月13日，周五。学校的安排为：下周二起使用Zoom远程教学。老师收集了每位同学的邮箱。</p>
<p>4。3月14日，周六。晚间总理宣布进入“第三阶段”；午夜起部分（“非必需”的）公共场所关闭，截止日期另行通知。</p>
<p>5。3月15日，周日。补充前夜政令，各场合关闭时间至4月15日。</p>
<p>下午天气大好，在家窗口晒太阳，想下楼抽烟，通过观察邻居的塑料假花胡想些故事压掉了小小的烟瘾。</p>
<p>室友提出出去散步。公园热闹如往日。六点至七点，粉色晚霞如水中纱。</p>
<p>流言传开：即将实行更严格的限制政策。</p>
<h4 id="二">（二）</h4>
<p>周一晚间马克龙发表电视讲话，我能听见邻居家电视的声音。戒严即将开始。而同时，对面蔬菜店门口的队伍排了一整天没停。所以放弃下楼买食物。</p>
<p>3 月 17 日。下午有阳光。</p>
<p>说是 12 点执行封锁，中午起来在窗口望对面蔬菜店，一直有人排队，排出 10-20 个人，直到下午 5 点左右门口不再有人，最终下午 6 点的时候出门，补充了绿叶菜、蘑菇、土豆。</p>
<p>超市门口依然有排队，5 分钟左右进去。除了意大利面、米、水、牛奶已空，其他都充足。我尤其留意了蔬菜、水果、面包、鸡蛋、黄油区域。</p>
<p>于是今天又抹上能多益狂舔了。</p>
<p>果然还是得即时记录，完全忘记昨天做了什么。昨天失眠不是很严重。</p>
<p>今天第一天远程上课，软件使用还算便利，课堂氛围融洽，甚至相当滑稽，当然效率也极其低下。只想看老师的猫。</p>
<h4 id="三">（三）</h4>
<p>3月18日</p>
<p>明显地，这两天听到周遭的噪音变多了。经常有儿童的喧闹声，成年人也冷不丁要吼几声。早上楼下有露台的那家在放电子音乐，下午又听到他们远程会议。</p>
<p>没有人去蔬菜店排队了，广场上有一小排果蔬摊子。儿童在玩球或者滑板车。</p>
<p>法国人在推特发起了鼓掌以感谢医护人员的话题。19点在窗口鼓掌，呼吁以后每天进行。#OnApplaudit</p>
<p>八点左右，我听到了附近的掌声。先是掌声，然后变成欢呼、敲打金属或者随便什么的声音。持续了五至十分钟。</p>
<p>今天听到救护车汽笛两次。下午一次，午夜一次。（想起有段时间频繁听见警笛，但忘了是几月）</p>
<p>老师上课内容是颜色和它所代表的意义。我给大家推荐了《色彩列传》。老师说她手边的那本杂志里有这位教授写的一片文章，主题是“圣诞节的颜色”。她会复印给我们看。</p>
<p>真好。</p>
<p>今天把面包烤到非常脆，能多益依旧那么美味。</p>
<h4 id="四">（四）</h4>
<p>3月21日。</p>
<p>天气一天好，一天不好。</p>
<p>上午不好，下午好。</p>
<p>3月22日</p>
<p>我敲一个碗 在窗口</p>
<p>人们鼓掌或呼喊</p>
<p>我敲了一个节奏 几十年前的曲子</p>
<p>无人辨认 我猜想着笑了</p>
<p>停下</p>
<p>我的邻居在我的节奏里辨认出手风琴</p>
<p>3月25日</p>
<p>所有人生下来都哭。我也不例外。每次发现自己在流泪，我就想象我还是个婴儿。没人明白婴儿为什么哭，我也一样。</p>
<h4 id="五">（五）</h4>
<p>这一天或早或晚总会降临。降临在我们每个人身上。</p>
<p>为了保持良好的身体机能，生活的重点放在了作息、饮食以及一系列“自我诊断”和“对症下药”的实践中。抑或这并不是生活，——毕竟还在戒严状态。</p>
<p>我住的地方还算方便。紧邻一个小广场，围着广场分布着药店、超市、果蔬杂货店、面包店、邮局、烟店、以及两个肉铺。550 米处的地铁站附近有一个中型的超市，另一个方向的 900 米处还有一个食物更全的超市。700 米处的商场里只有药店和超市在营业，大厅里仍旧广播歌曲。</p>
<p>不厌其烦地想要出门。关心那些不重要的事情。人们穿的拖鞋，野花的名字，鸽子吃什么。司机为什么叫司机，列车的序号是0437，当它带我穿过城市的时候，我看到一个柱子上挂牌写着A437。吃了一惊。</p>
<p>人们带着口罩，或者躲在围巾下面。没有防护的人变成少数。乞讨者依旧在工作。说辞可能更改过了，我只听得懂结尾是祝大家身体健康。</p>
<p>比起头几个月出现的一些不良心理反应，最近的身心可谓平静自由。自由来自于空旷的道路，我想这是人们移居人烟稀少的地区的原因。那些我们认为是杂草的，气势凶猛，要么把藤蔓错杂着铺开，要么把叶片挺拔地指向天空。早樱已经谢了，花树长满了叶子。郁金香是一种常见的观赏花卉，花期后期，爆炸般向外绽开花瓣。花坛里别的花的叶子也与他们交错一团，想象它们那无人看管的生活，让人意识到时间。还有一次类似的感觉，是在阅读公众号文章的时候。不经意瞥了一眼左下角那个数字，大于五千的让我想起做编辑时候的放心。过去两年了。</p>
<p>目之所及数量最多的物种是野花。我希望并接受野花正在入侵，就像新的记忆覆盖掉更早的记录。她们一点一点的，非常像繁星。</p>
<p>2020.04.03</p>
<h4 id="六">（六）</h4>
<p>天气一天天好起来，下午的时候躺着床上看书，形成一种从未有过的、令我惊讶的和谐气氛。</p>
<p>一件很繁琐的事情，便是撰写自己的简历。想着想着就想起了王小波和《黄金时代》。</p>
<p>可能是觉得辛苦。</p>
<p>而同时又觉得有一些只有我知道的有趣。</p>
<p>小时候去找我爸，他站在学校后门外的臭水沟旁，看着水上漂着的水葫芦，叼着烟。西裤的筒子大而长，它可能和他常常夹在腋下的皮夹一样是流行货。他用一个塑料勺子舀起水浇他身后的一小块菜地，我在水的这头从未过去，因为总是对那浑浊的水表示怀疑。这种水怎么能浇灌菜苗呢，我觉得恶心。小时候我缺乏生物知识，也只看得到事物表象。但是那种塑料勺子我印象极为深刻，因为如今他还在用，我甚至没见过哪里有卖。他看着旺盛的水葫芦的眼神是满意的，就像看着他的菜，看着鱼、乌龟或别的什么他养着的东西。他很爱教我指认植物，对象无非是一种他们在饥荒年代吃过的野菜或者猪菜。我去找他之后，他把烟头丢进水里，跨过水沟，耸肩钻过那个学校后门的小门洞。我不知道他去那里想些什么，但我知道他总在那里。</p>
<p>这就是为什么我看《黄金时代》会想到我爸的原因。生命中只有我爸会跟我讨论猪草。</p>
<p>2020.04.05</p>
<h4 id="六-2">（六）*</h4>
<p>12 日<br>
下午快三点的时候突然天黑，我不得不打开台灯，只听一个响雷，第一场雷雨就这样落了下来。</p>
<p>后来才知道今天是复活节。</p>
<p>天气终于热了，看见来来往往的人都穿上了短袖短裤，我也心血来潮把衣柜里里外外整理了一遍。</p>
<p>楼下的邻居又在讲电话了。他有一个挺大的露天阳台，从那里时不时传来爆笑。他的居家隔离生活应该还不错吧，我猜想。</p>
<p>8日<br>
我突然明白自己到了不喜欢看到潮流改变的年纪。当个人的翻新速度比不上这个社会，社会就像弹幕一样划过眼前，停留在原地的是我，恍惚地看着它们一条条从屏幕上面略过。</p>
<h4 id="七">（七）</h4>
<p>我觉得一切都消失了。远。不动。</p>
<p>一个月前，我本以为巧克力酱是陪伴我度过隔离期的最好朋友，但其实我已经很久没有吃它了。因为我们需要吃更多的膳食纤维。</p>
<p>当只剩下且只需要和身体相处，我就像养花一样给他蛋白质，水，糖分，等等。我对生物领域的了解几乎为零， 恐怕只能做到让他感到充实。可就在吃鸡蛋的时候，那种悬空的感觉突然又涌了上来。我从来没有见过这些画面，但我止不住去想象：一万只鸡在下蛋，奶牛在产奶，啃着草的羊不久后被贩卖和屠杀。想象世界只存在两种人：只劳动的人，和只消费的人。</p>
<p>想象只不过是体内食欲发出的一种信号。我把李子干吃完了，计划着明天下去买。而这个想法昨天就出现了，今天是昨天的明天，但今天就像从没有存在过一样。那么今天是什么呢？可能只是个寻常的周一。</p>
<p>我确实能意识到我在发神经。</p>
<p>我在李子干和胡萝卜之间犹豫，我只能选其一作为离不开的对象。至少在接下来的三周里，我不能离开它。</p>
<p>确实只剩下三周了，这是值得庆祝的。三周之后，外面会更加吵闹，我就不会听见耳鸣。餐馆都会开放，我就不需要对胡萝卜说“我不要离开你”。那时候一切线上优惠都会失效，我们就能回到剧场和电影院。还有，地铁公司会退回四月份的月费。</p>
<p>这时候，“万尼亚舅舅”突然在屏幕里开了一枪。</p>
<p>一切都没有消失，不是吗？等到了禁令到期之后，大家要假装像没有发生过一样，“回到”“正常”“的生活”。这是疯了不是吗？</p>
<p>2020.04.20</p>
<p>（...）</p>
<p>✴︎</p>
<h4 id="back">☞ <a href="https://theatreli.com/post/a-la-une/">back</a></h4>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Majestic Theatre]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/majestic-theatre/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/majestic-theatre/">
        </link>
        <updated>2019-09-29T01:29:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="centerfestifalcenter"><center>FESTIFAL<center></h3>
<h4 id="centerspanish-film-week-2019center"><center>SPANISH FILM WEEK 2019<center></h4>
<p><br/>Brochure, Tote bag, Notebook, Postcard, Special ticket stub<br>
Editor:  Yezi，Haiping SHAO, Yeli<br>
Disigner: Taotaiyang, Neeko<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang<br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418005311.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418020704.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418443471.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1585859697586.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417960763.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417949161.jpg" alt="" loading="lazy"><br/></p>
<h4 id="centershanghai-international-film-festival-2019brtribute-to-masters-theodoros-angelopouloscenter"><center>Shanghai International Film Festival 2019<br/>TRIBUTE TO MASTERS: Theodoros Angelopoulos<center></h4>
<p><br/>Brochure, Special ticket stub with film<br>
Editor: Yezi, Haiping SHAO, Yeli<br>
Disigner: Taotaiyang, Neeko<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang</p>
<p><img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587417992083.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418348504.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418413964.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418035264.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418365169.jpg" alt="" loading="lazy"><br/></p>
<h3 id="centerother-productscenter"><center>OTHER PRODUCTS<center></h3>
<p><br/>Ticket folder, Masking tape, Hand fan, Pin<br>
Disigner: Taotaiyang<br>
Photography: Yeli, Taotaiyang,<br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418054070.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587418060737.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587419422712.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://theatreli.github.io/post-images/1587419739112.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<center>✴︎<center>
<h4 id="back">☞ <a href="https://theatreli.com/post/a-la-une/">back</a></h4>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[戏剧 | 西区故事 West Side Story]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/west-side-story/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/west-side-story/">
        </link>
        <updated>2018-08-25T03:22:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE | Leonard Bernstein and West Side Story</p>
<hr>
<p>在Google输入莱昂纳多Leonard，第一是Cohen，第二是Bernstein。有趣的是，他们都是音乐家。</p>
<p>不要以为美国只有流行乐，人家也有古典乐大师。首屈一指，大概就是伯恩斯坦了。</p>
<p>过完今天的百岁生日，伯恩斯坦诞辰百年的相关演出也将陆续上演。未来会有多少场纪念活动？答案是：两年内1000场。</p>
<p>他的官网可以查到所有演出的信息：<br>
https://leonardbernstein.com/at100</p>
<p>虽然我觉得有些夸张，但大家对他如此迷恋，为什么？</p>
<h3 id="纽约爱乐黄金时代">纽约爱乐黄金时代</h3>
<p>伯恩斯坦“走红”是在1943年。纽约爱乐的指挥瓦尔特因病缺席，（布努诺·瓦尔特 Bruno Walter，1876-1962，也是当时最著名的指挥家），他被选中临时顶替指挥。</p>
<p>这次演出有三首“难曲中的难曲”（《唐吉诃德》、舒曼《曼弗雷德》序曲与瓦格纳《纽伦堡的名歌手》序曲）伯恩斯坦成功救场，让他从此在乐坛上崭露头角。（下文会以“老伯”简称他）</p>
<p>直到1958年，他才升任为纽约爱乐乐团的音乐总监。他是纽约爱乐乐团有史以来第一位土生土长的美国人音乐总监。他在任的12年间，开创了该团的黄金时代（1958-1969），他也被称为“桂冠指挥家”，确立了他一流指挥家的地位。老伯从纽约爱乐退休后，转往欧洲发展。</p>
<p>早在指挥成名之前，他已经有一些不太有名的作品，所以他希望退休后能多花点时间继续作曲。但现实是，欧洲各知名乐团邀请他做客座指挥，他仍忙于各种巡演。他最著名的演出，是1989年他在柏林指挥贝多芬《第九交响曲》。</p>
<p>当时东德政府刚刚宣布允许公民访问西德以及西柏林（1989年11月），德国人民正庆祝自由的到了。因此，老伯将交响曲中的欢乐颂改为“自由颂”。“我肯定，贝多芬会同意咱们这么做的”。气场非凡。</p>
<p>他让大众“同意”了很多事情，比如对作曲家马勒的态度。独具慧眼的他，很早就开始推广马勒的作品，硬是把马勒头上的“票房毒药”帽子摘掉了。1962年，也是他向肯尼迪总统推荐了当时只有7岁的马友友。马友友10岁的时候还给他写信，十分可爱。</p>
<h3 id="卡拉扬的对立面">卡拉扬的对立面</h3>
<p>在他作指挥的时代，论地位和能力，与他抗衡的只有卡拉扬。但他们是完全相反的两个对立面。卡拉扬专攻指挥，而老伯追求完美和全面。他投身教育、参与创作，用巨大的热情拥抱音乐的不同领域。</p>
<p>著名女高音克里斯塔· 路德维希与卡拉扬和伯恩斯坦都有过深入的交往，她对两人做出如此评价：</p>
<p><em>&quot;卡拉扬总是不断索取，而伯恩斯坦喜欢给予，给予，再给予。我们可以说，卡拉扬只是通过他的音乐与人交流，而伯恩斯坦则要求自己投身到多姿多彩的艺术和人生中去。&quot;</em></p>
<p>去写百老汇音乐剧，大概是他期待已久的尝试。他曾说：&quot;我不想早早安于某种专业，那样我会无聊死的。我想指挥，也想弹钢琴，我还想为百老汇和好莱坞写音乐，也想写交响曲。&quot;</p>
<p>我想不停地尝试，成为完全意义上的“音乐家”，这个词太美妙了。我还想教学，想写书和诗歌。我觉得我可以，并且能处理好所有这些工作。以至于现在提起他，最广为人知的作品就是这部音乐剧——《西区故事》（WEST SIDE STORY）。</p>
<h3 id="街头版罗朱-严肃活泼的音乐剧">街头版罗朱 严肃活泼的音乐剧</h3>
<p>《西区故事》是音乐剧史上的一部里程碑式作品，借鉴了《罗密欧与朱丽叶》的剧情框架，把背景放在50年代的纽约，是“街头版”罗朱——两个相爱的年轻人，分属敌对帮派，他们为爱情反抗，但最终也没能超越仇恨。</p>
<p>除了伯恩斯坦，你制作团队的其他人个个都很强大：编剧：亚瑟·劳伦斯 (ArthurLaurents)，当时百老汇公认的第一编剧；编舞：杰若姆·罗宾斯 (Jerome Robbins)，被称为美国现代舞之父；制作人兼导演：哈罗德·普林斯 (Harold Prince)，在三十年后他导演了《剧院魅影》；作词：史蒂芬·桑德汉姆（Stephen Sondheim），后来获得了托尼奖戏剧终生成就奖。</p>
<p>他们创作的灵感，其实是当时一则街头青年团伙斗殴的新闻。剧中白人帮派和波多黎哥移民帮派的积怨，就是当年美国本国青年与移民矛盾尖锐的体现。他们生活在偏见、憎恨和暴力之下，混乱而残酷。</p>
<p>在音乐上，也是可以看出鲜明的“派别” 。古典、爵士、以及代表移民的拉丁舞曲。为了写出满意的曲子，老伯还去波多黎各住了几个月。</p>
<p>老伯作为一个古典音乐家，也没有放弃写歌剧的机会。《Maria》就被认为是咏叹调，它是最受欢迎的曲子之一。</p>
<p>歌词上也有区别，歌剧是严肃的，流行歌曲是幽默的。画风可以说是“严肃又活泼”。用老伯的话形容这部剧便是：“一次对种族宽容精神的彻底恳求”。</p>
<p>1961年《西区故事》被改编成电影，包揽了奥斯卡最佳影片、最佳导演、男配、女配、歌舞片最佳配乐等十项大奖，是歌舞片经典中的经典。</p>
<p>但由于《西区故事》电影年代太久远，舞台感太浓，我反倒无法入戏。好在很快我们就能在国内看到原版音乐剧了。别问我在哪，11月上海文化广场！（坑挖好了，跳吗？）</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2017年8月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[戏剧 | 深夜小狗离奇事件 The Curious Incident Of The Dog In The Night-Tim]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/The_Curious_Incident_Of_The_Dog_In_The_Night_Time/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/The_Curious_Incident_Of_The_Dog_In_The_Night_Time/">
        </link>
        <updated>2018-05-09T07:52:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE |  The Curious Incident Of The Dog In The Night-Time，interview with Joshua Jenkins</p>
<hr>
<p>上周，据说全上海戏剧界大咖都去看了一部叫做《深夜小狗离奇事件》的话剧。这部话剧曾以 NT live 高清放映的形式与国内观众见面，录像已经积累了众多五星好评，但只有看了真人现场版，才能感受到为什么大家都说它是“改变一生的戏剧体验”。</p>
<p>《深夜小狗离奇事件》改编自英国作家马克·哈登（Mark Haddon）的同名畅销小说。自2003年出版以来，这部小说风靡全球，被翻译为44种文字，获得包括英国《卫报》最佳儿童小说奖、美国《洛杉矶时报》“年度最佳处女作小说大奖”等多个奖项。在2004年圣诞夜，它超越当时红极一时的《哈利·波特》和《追风筝的人》，登上英国畅销榜首位。</p>
<p>如此重量级畅销书，改编自然不是易事。直到2012年，著名戏剧导演玛丽安尼·艾略特（Marianne Elliott）把它搬上舞台，不负众望，首演就在英国获得巨大成功。2013年这部剧创纪录地斩获包括最佳新话剧、最佳导演、最佳男主角在内的七项奥利弗奖，于2015年获得包括最佳话剧在内的五项托尼奖，并被英国《泰晤士报》誉为“故事讲述与视觉冲击的非凡组合”。</p>
<p>值得一提的是，导演玛丽安尼·艾略特不仅是话剧《战马》（2015年来过上海）的联合导演，去年全球范围内最火的戏剧之一《天使在美国》也是她的作品。这三部作品风格迥异，但都获得顶级好评。如果你错过了《战马》，一时又看不到《天使在美国》，现在这部《深夜小狗离奇事件》是国际高水准戏剧离你最近的一次。</p>
<h3 id="细节控必看的无实物布景舞台">细节控必看的无实物布景舞台</h3>
<p>《深夜小狗离奇事件》是一部“书中书”，故事中的主角克里斯托弗在写自己的小说，书中还穿插了许多图片。所以舞台剧的一切，也都是为了呈现出克里斯托弗的脑内世界。</p>
<p>克里斯托弗是一个非常独特的15岁男孩。他热爱数学和科学，梦想是当宇航员；他有天赋，知道世界上所有的国家以及其首都的名称，能背出7507以内所有的质数；但他不擅长与人沟通，拒绝与人肢体接触，想得到他的信任，只能伸出五指等待他的回应。</p>
<p>演出开始前，字幕机上打出了观演过程有强光、强音的温馨提示。这部戏声光电能量很大，但舞台很小。</p>
<p>为了进入克里斯托弗的世界，舞台被设计成是一个坐标系构成的盒子，四个面拥有872个LED光点，通过视频编程连接与操控，配合演员高超的肢体语言，变化出他脑内的所有色彩与意向。</p>
<p>除了4位主要角色，其他演员平均每人要饰演n个角色，他们有时候是门垫、是台灯、是床，是克里斯托弗感官中的每一件物体。他们身体的时钟可以随时被拨快或调慢，表演延时摄影也不在话下。同样万能的还有白色盒子，它们可以是椅子、是马桶、是拉杆行李箱，并且盒子上的标号全都是质数。（小说以质数作为章节序号）</p>
<p>虽然台下观众不一定能看清，但剧组准备的每一个小道具都毫不含糊。视频中我们可以看到，克里斯托弗在警察局掏出口袋中随身携带的木制拼图，瑞士军刀，红色回形针，钥匙，绳子，1.47英镑的硬币，还有3颗给宠物鼠托比准备的鼠粮，都整整齐齐地放在后台。</p>
<p>ps：在西区驻演期间，被杀死的威灵顿是一只真的狗做成的动物标本，仓鼠 TOBY 也是活体上台。</p>
<p>你敢相信吗，作曲家 Adrian Sutton 为这部戏创作的所有音乐都是以质数数列为基础的，在开场的音乐中，他加强了第2、3、5、7、11下的鼓点，他甚至写了一个程序来帮助打对质数节奏。（当然，这些质数是他上网找的。）Adrian Sutton 也为话剧《战马》、《天使在美国》创作了音乐，用程序创作的音乐，注定让《深夜小狗离奇事件》这部戏更加与众不同。</p>
<p>他说克里斯托弗让他拾起了他年轻时对计算机和编程的兴趣，他尝试进入克里斯托弗的大脑，以他思考问题的方式来创作音乐，毫无疑问，质数是非常重要的元素。原声带中最受欢迎就是《Maths Appendix》。主旋律里面的 do re fa do re 五个音，他们之间的间隔分别是2、3、5、7（从高音往回），循环往复（听完他的讲解真的觉得很酷）。这支曲子出现在了最后的彩蛋中（彩蛋应该也不是秘密了），也是这部戏给我洗脑的原因之一。第一次看完我就想，如果我有这样的舞台和设备，当年我的数学也不会那么差了。</p>
<p>所有的细节都是精细的，数学的，在5月11日的演后谈中， 观众提问扮演 克里斯托弗的约书华·詹金斯（Joshua Jenkins），用一个词形容这个角色，他的回答是“beautiful”。</p>
<p>克里斯托弗表面上虽然会情绪失控，但他让我们看到了一个不一样的世界，他的世界秩序井然，并且充满想象力。</p>
<p>这难道不美吗？</p>
<h3 id="关于家庭关于爱关于青春期以及失去">关于家庭，关于爱，关于青春期以及失去</h3>
<p>看到这里如果你觉得《深夜小狗离奇事件》仅仅有炫酷的舞台为噱头，你就错了。既然被誉为“故事讲述与视觉冲击的非凡组合”，它的确讲了一个好故事。</p>
<p>自从邻家小狗被无情刺杀，克里斯托弗不顾父亲反对展开秘密调查和推理。意想不到的事情一步步被揭开，这个家庭充满痛苦的回忆，他的未来也充斥各种不确定性，他在父母之间、家庭与学校、太空世界与现实生活之间徘徊。</p>
<p>用主演约书华·詹金斯（Joshua Jenkins）的话来说，这部戏一方面应用了非常多的高科技，说明戏剧是在与时俱进；另一方面它其实表达的都是一些十分朴实的主题，关于家庭，关于爱，关于青春期以及失去。我相信每个人的15岁都是与众不同的，如果你听说过克里斯托弗有自闭症、有阿斯伯格综合征、像《生活大爆炸》中的“谢耳朵”，那么现在请你马上忘掉这些词汇。</p>
<p>首先作者马克·哈登在书中没有出现任何表述“病症”的词汇，作者力图去标签化。</p>
<p>“在描绘克里斯托弗这个人物的时候，我借用了许多亲戚朋友的与众不同的信仰、习惯、怪癖和行为，”作者马克·哈登曾解释说道，“以上这些人中没有一个会被冠上‘具有精神缺陷’这样的标签，因此克里斯托弗跟我们其他人并没有什么不同。”</p>
<p>其次导演玛丽安尼·艾略特说《深夜小狗离奇》的故事也是围绕家庭教育的。毫无疑问克里斯托弗的父母都深爱他，但他也的确让他们有些不知所措，因此他们选择了离开、逃避、或者美好的谎言。</p>
<p>克里斯托弗的母亲给他写的信件，以及父亲在发脾气后对他说的那句“我非常爱你”，身边许多人都有共鸣。正如导演所说，“我们都被家庭关系而塑造，同时塑造自己的家庭。”</p>
<p>幸运的是，克里斯托弗有一位好老师。她能走进克里斯托弗的内心世界，仿佛住在他脑中，一直在安慰、指引、鼓励他。他最终还是会与爸爸生活在一起，但对他来说，他已经迈出了成长的第一步。</p>
<p>我们和主演约书华·詹金斯聊了聊，关于克里斯托弗，还是让他来告诉大家吧。</p>
<h3 id="qa">Q&amp;A</h3>
<p>你喜欢数学吗？<br>
我喜欢数学，数学是一门帮助人类达到许多成就高峰的学科...但是我数学很差。</p>
<p>克里斯托弗这个角色最吸引你的一点是什么？<br>
最吸引我的就是他用一个和其他人不同的角度去看待世界，他的角度更美好，更开放，更有逻辑性。我觉得其实我们都应该学着用这些方式去看待这个世界。</p>
<p>整部戏中你最喜欢一个瞬间？<br>
我最喜欢的其实不是一个瞬间，而是一段，就是从克里斯托弗从家去伦敦那一段。如果你去看剧本的话，其实这一段里面没有太多的对话，但在舞台上，这段完全是靠就是音响靠灯光来呈现。这25到30分钟的这段旅程，是我看过的所有戏剧里面，音响灯光效果最更最集中的、最夸张的一个部分。</p>
<p>你看之前版本的时候，在想些什么？<br>
我其实从来没有看过之前的版本，从来没有，这非常重要。我对这整个戏的第一个印象，就是去参加排练时看到的那样，那个舞台和场景，我看到那些灯光、投影，我从来没有见过这样高科技的舞台。我被震撼了。</p>
<p>你们会在表演前做很多准备运动，那么表演中觉得最累的一件事是什么？<br>
其实整个演出都特别累，两个半小时我从来没有下台，要一直跑来跑去，其实对整个剧组都是一个体力上的挑战。但是我们结束后都会有理疗师给我们治疗。</p>
<p>演出结束之后会不会受到这个角色影响，走不出这个角色？<br>
刚刚开始在英国训练的时候，我的确会有这样的情况，我必须去设法进入这个角色，然后结束之后，又很难从角色里面出来，无法放松自己，因为在演出整个过程当中，我全程都需要一个情绪非常高昂的状态。不过现在演这个角色时间越长，就越容易自如地进出这个角色。</p>
<p>老师对克里斯托弗是良师益友，但在快要结束的时候，他想住到老师家里去，但是老师拒绝了，她老师说我不是你的妈妈。这在剧中是不是很重要？<br>
其实他当时是一个非常绝望的状态，所以他去想要住在老师家里。他和爸爸妈妈妈妈的关系都处理得不是很好，其实是他给老师发出的一个求助信号。但是对于他的老师来说，因为他有与人沟通障碍的关系，他是无法去理解的。他可能无法清楚地明白人与人的一些关系和他们之间的意义，对老师来说，就只能非常清楚的告诉他，不能跟我一起住，因为我不是你的妈妈。</p>
<p>克里斯托弗和父亲的关系其实非常打动我。你和父亲关系怎么样？<br>
我父母在我两岁的时候就分居了，一直到八九岁的时候才第一次见到我父亲。后来我和父亲的关系也比较疏远，因为他们没有住在一起过，只能在固定时间见面，但后来接触下来，其实关系还可以。这段关系也非常感动我，我觉得是所有人都会经历过一个不一样的青春期。在青春期中，家庭的变化会对我们产生很大的影响。</p>
<p>青春期你有没有离家的经验？<br>
你是说独自离开家吗？我第一次独自离开家是去苏格兰的戏剧学校，苏格兰离我家很远，那让我有了离开家的感觉，我是去学习，也是为了让自己可以更加独立的自己生活。</p>
<p>那么那时候为什么就爱上了表演？<br>
这和克里斯托弗有一点相似，克里斯托弗用数学来逃避外界，或者说给自己创造了一个避风港。对我来说戏剧也是一样的。我大概在十岁开始就开始表演了，我觉得表演的时候是我最舒服的时候，让我觉得我能把控周围的一切，从此就爱上了戏剧，戏剧成为我生活最重要的一部分。</p>
<p>你的梦想是不是就是当演员?<br>
这是我从小的梦想，也是我唯一的一个梦想。在我很小的时候，我想成为一个忍者神龟，但后来发现我不可能成为一个忍者神龟。后来就觉得我想做一个演员，而且是舞台剧的演员。因为我喜欢现场的观众，每一天晚上都不一样，我喜欢看到观众，喜欢看到观众笑。</p>
<p>在你追逐演员梦想的过程中，有没有人告诉你不行，打击过你?<br>
我觉得我非常幸运，因为没有人来阻止我追寻我的梦想，我的妈妈，我的祖父母，还有我的姐姐都非常的支持我。小时候我曾经喜欢足球，喜欢运动，有一次我问妈妈能不能给我买踢踏舞的鞋子，我妈妈没有同意，但后来圣诞节的时候奶奶给我买了送给我，就是从那双踢踏舞的鞋子开始，全家人都非常支持我去做演员。</p>
<p>剧中最喜欢一句台词？<br>
（思索良久）“Does that mean I can do anything？”（剧本最后一句）<br>
这句话实际上并不是说他真的可以做到任何事，他不能说他最后真的可以成为一个宇航员，或者说我真的可以成为一个专业的网球运动员。但是对他来说，他能够做到的事情是指，他可以达到任何他喜欢的、他有天赋的方面的成就。</p>
<p>你有没有做过一些小的细节上面的变动？<br>
会，我一直都会做改动。一开始我会在演出中做很多小动作，比如卷卫衣帽子的带子，但现在已经做得不太多了。我想这个角色的魅力就在于每个人去演绎它的方式都会不一样。我会忠于原著，然后去做一些小小的改变。</p>
<p>你之前提到每个人都能在可以在克里斯托弗这个角色上看到自己，你在生活中有没有被人说过有奇怪的地方？<br>
我想或许我是一个能量非常足的一个人，在我小时候我的母亲和姐姐有时候会觉得我特别特别烦。这部戏最重要的一点，就是教会大家去接受各种各样的不同的人，用更加开放的心态对待他们，而不是拒之门外。这一点是非常重要的主题。</p>
<hr>
<p><em>“我们希望无论是舞台剧的观众还是小说的读者</em><br>
<em>都能透过克里斯托弗的眼睛看世界；</em><br>
<em>对他们来说，他不是另一个人，而是自己。”</em></p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>《深夜小狗离奇事件》在上海演出15场后，还将陆续登陆北京、广州与大家见面。</p>
<p>英国国家剧院原版引进<br>
话剧《深夜小狗离奇事件》</p>
<p>演出地点：上汽·上海文化广场 主剧场<br>
演出时间：2018.5.9-5.20<br>
演出票价：80-880元</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），PSA卡地亚当代艺术基金会“陌生风景”写的媒体稿，有删减，2018年4月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ 戏剧 | 抄写员巴特比 Bartleby the Scrivener]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/Bartleby_the_Scrivener/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/Bartleby_the_Scrivener/">
        </link>
        <updated>2018-04-19T20:17:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE | Bartleby the Scrivener，interview with Chuanjun WANG</p>
<hr>
<p>椎剧场话剧《抄写员巴特比》散场后，戏中核心台词“我倾向于不”，开始频繁出现在观众口中，仿佛是一种暗语。这个句式听起来有些拗口，但据说在工作中用来拒绝“客户”，还真的奏效。显然，这戏教人学会拒绝，当然也不止于此。</p>
<p>经过多次讨论，主创们最终决定把“i would prefer not to”翻译为“我倾向于不”。</p>
<p>许多人读过美国作家赫尔曼·梅尔维尔（Herman Melville）的《白鲸》，但很少人知道他的短篇小说《抄写员巴特比》（Bartleby, the Scrivener）也是经典。</p>
<p>故事背景在华尔街，以律师为叙述者，讲述他最奇怪的雇员巴特比。巴特比孤独、无望，行为极端而荒诞，因此这部作品也被认为启发了后来的荒诞主义文学。我们只能从律师的讲述中自行勾画出巴特比这个人物形象，文学评论家、哲学家、心理学家对此都有不同的见解。同时也有人认为它自传性非常强，代表作者对写作的失望。从而有人发现很多艺术家身上都有巴特比的特质。</p>
<p>椎剧场改编的这个版本只有两名演员，另一名演员苏力德普日布一人分饰多角，而王传君饰演的“叙述者”律师，有2万多字台词，一度让他背到崩溃。</p>
<p>对人说“不”，是《抄写员巴特比》原著小说最吸引他的一点，演着演着，他很多时候都觉得自己和巴特比挺像的。</p>
<p>近几年个性与想法都“翻了个面”的王传君，开始在戏剧领域突破自己，他的变化甚至被人说难以理解。</p>
<p>他说他不再是一个典型的天秤座，他知道自己的选择，现在就是要做自己想做的事情。</p>
<h3 id="qa">Q&amp;A</h3>
<p>我看了很多评论，大家的评论似乎比较分化。有的人觉得看不懂。有的人觉得上海话加入很奇妙。<br>
其实“看懂”和“看不懂”都跟自己的经历有关。有一次我们来了一个做老板的，他站起来他就发言他说我是做老板的，他说我好像我看懂了，他看到的就是那种老板跟员工之间的那种关系。看不看懂好像没什么关系，为什么一定要看懂。</p>
<p>为什么用上海话？<br>
我自己说得舒服一点。而且说一些上海话会让上海观众注意力稍微集中起来，需要调动一下观众的情绪，不在上海演可能就不是这么说。之后在北京也不是，就说别的。</p>
<p>另一个演员为什么保留了话剧腔？<br>
他是内蒙的……反而导演觉得也挺好，营造出他好像很紧张的感觉。</p>
<p>导演说中文吗？<br>
不会。对，有很多时候可能我们语言不通，但是就像看欧洲的一些电影，你也会看进去，他里面那个情感你是能感觉得到的。导演听不懂，但如果导演看懂了，其实就代表这样表达是没问题的。</p>
<p>你觉得巴特比是边缘人吗？<br>
我觉得他是被边缘化的，他只是做了感觉很“边缘”的事情，但他确实是一个存在人。我们为什么说他是一个边缘人，这应该回头问问那个人，边缘人的定义是谁给他的？好像我们觉得他跟我们格格不入，他就是“边缘人”，然后我们就会自我感觉良好。就像律师，自我感觉很好，有时候他觉得自己很伤感，但其实根本没有很伤感好吗？有些人来看这个戏的时候，他才会去想这些事情。</p>
<p>律师这个人他是怎么能够当上老板的……<br>
好多这样的。因为他那个事务所是别人给他的。那个人阶级比你高一点，然后就觉得他好像做得比你好一些，但你自己心里反而觉得可能我来做会比他更好，但真的等到你去做的时候，也不一定比他做得好。人吗？就这样。</p>
<p>你这次演戏经常与观众互动，观众说得也挺多的。<br>
我也没办法，因为现实的干扰一定在。你得把那些东西全都合理地安排在你当时讲故事的情景里。比如说你在跟别人讲故事，你们讲得挺好的，突然另外两个人过来听。你是从头跟他们讲一遍，还是继续说？你得跟大家共同享有一个空间吧，他们的进入也会对其他的观众造成一些障碍。但你要尽可能的把它变成你自己在讲故事的时候，听到的一件事情，然后让大家尽可能的不受那个东西的影响，反而因为那个东西更加专注于这个故事。</p>
<p>如果不是独白的戏，是不是就不这样？<br>
我比较注意就是每天当下会发生什么东西，只要发生了，你就得把它安排得合理。大部分人觉得来看戏，就是想看你在演什么东西。其实本质上表演是从大家进场以后就开始了。</p>
<p>之前你有提不喜欢嘻嘻哈哈的剧。演电影和演话剧你有更倾向的吗？<br>
其实是一样的。我最近拍的电影，那些导演都是要求特别生活、特别自然的。每一个当下发生的任何事情，我们都可以记录下来，用不用是后期的问题。我跟他们说，我演这个戏就像是一个半小时的长镜头，对我来说完全相同。只不过现在会有明确的观众交流对象，拍电影的时候只有几个人在，而且不太会出现意外状况。</p>
<p>你最近电影是《情遇曼哈顿》？<br>
拍《情遇曼哈顿》是因为当时我11个月没有拍戏了，然后我妈当时身体已经快不行了，觉得我不能再不拍戏了。我之前没有去过纽约，虽然觉得剧本不好，但是可能在纽约拍戏是个不错的经历，所以就去了。后来确实证明纽约改变了我。</p>
<p>怎么说？<br>
我以前我小时候是个“妈宝”，上海男。在纽约一个月就每天自己做饭，戏也不多，每天去看看博物馆看看剧，你受到他们那种自由的冲击很大。然后我当时我一个朋友去世了，我觉得人活得太短了，都应该为自己活一活。然后后来回来一阵子，我妈也去世了。现在就不是妈宝，现在感觉像孤儿一样。以前妈妈在的时候，你不管去到哪里，她都会时不时给你发信息，都有家的感觉，现在像是没有家的。爸爸是不会给你发信息说“回来吃饭吧”，再也没有了。所以现在就是要做自己想做的事情。经历过生死以后，对很多事情的看法可能就会变。确实是这样。</p>
<p>现在最想挑战什么样的角色？觉得哪种表演是最难的？<br>
性别认知障碍。对，这次金像奖的那个最佳男配（姜皓文），他接下来有个电影叫《翠丝》。就是搞不清楚自己是男是女的那种人，搞不清楚这事是最难的。</p>
<p>什么是演员？你觉得演戏对你来说是什么？<br>
演员就是就是正常地反映生活，越自然越难。所以有人说我演这个戏不是特别话剧。有些来看话剧的观众，他们希望听到的是“那样说话”的话剧的感觉，但是我特别讨厌那种说话方式，我会觉得一下子离观众特别远。本来那些故事可能就离你特别远，你还跟人保持距离？</p>
<p>有没有什么事让你觉得你自己演得更赞了？<br>
我们排练的最后一场，当时我感冒得不行，我要一边擤鼻涕一边说话。那场是我演得最好的一场，我觉得特别自然和舒服。因为当时这个故事对我已经不重要了，它就是我张口就来的一个故事。导演设计的舞台是极简的，你要运用很多东西。我其实希望在后面放瓶酒，最好后面还有个厕所，到点了我可以撒个尿，我可以喝个酒，然后我可以做个饭，然后干嘛的，我一直和导演说这些事。</p>
<p>你认为真实与戏剧的关系是？<br>
我觉得戏剧就是真实。真实的世界已经足够戏剧了，只不过因为以前的一些审美的习惯，让我们要放大一些东西，集中在一段时间里面让大家看到，但那个被戏剧化的人不是真实存在的。有些电影看完你好像觉得没说什么，但你突然觉得好像我身边也有这样的一个事。我觉得这是最好的。好的艺术作品最后一定是给观众一种自我联想的时间。这个比较重要。因为本来我们给出这个东西，就是希望你可以去思考思考，你得花点时间去想想自己还可以做些什么。</p>
<p>最后，关于巴特比这个人物，关乎他的一切都很模糊，但最后却明确了他的死亡，为什么把他写死了，你是怎么想的？<br>
可能跟作者的生活什么的有关系，他有很长时间没有再写小说。导演当时没有直接聊他的生活，他聊了他其他的作品，比如《白鲸》。在他的作品里面都会有一种很荒凉的那种孤独感。我觉得在写巴特比的时候，他把那个东西结束掉了，这个人他死了。然后又回到我刚才说过的一件事情，我觉得在没有经历生死之前，很多人的概念是不完全的。也许他就是通过巴特比的生死经历了一个认识自己的过程，所以后来他就不写了。</p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>椎剧场话剧《抄写员巴特比》<br>
明晚是最后一场，有兴趣的朋友可以去看看</p>
<p>最后一场：4月29日<br>
时间：19：30<br>
地点：上海 黄浦剧场·小剧场</p>
<p>票价：480、280、80元<br>
购票：请点击“阅读原文”处</p>
<p>剧目信息：</p>
<p>《抄写员巴特比》是美国作家赫尔曼·梅尔维尔在完成了他那部享誉世界的名著《白鲸》之后写下的第一篇作品。</p>
<p>在19世纪末的美国华尔街上，一个律师事务所的老板雇佣了一位名叫巴特比的年轻人为自己抄写文书。最初登场的巴特比少言少语、工作勤奋，律师老板对自己找到这样一位靠谱的雇员暗暗得意。然而很快他就感受到了巴特比与众不同的怪异：巴特比不与办公室中的其他同事主动交流，面对别人提出的问题也只会做最简短的回答，他从不离开办公室，总是待在属于他自己的那个屏风后面小小的角落里。在那个没有打印机的年代，抄写员巴特比就像一台被安置在角落的复印机器，安安静静地吐出一页页抄写复制的纸张，浑身上下透出一种与喧嚣繁闹的华尔街格格不入的隐士气息。</p>
<p>在这间光线昏暗的律师事务所里，没有黑白对错，有的是人与人之间的交流障碍和错位。这是一篇看似与波澜壮阔的大海完全没有关系的短篇，然而全文却依旧发出惊涛拍浪的回响，展现着人与自己所处环境的抗衡。</p>
<p>舞台上时间和空间交错，19世纪末，面临世纪交替的华尔街、20世纪30年代初，被誉为“东方华尔街”的上海以及今天的国际金融大都市，将在舞台上交织着共同存在。在简洁而独特的舞美和影像装置中，演员王传君以及苏力德普日布将带着他们的叙述和表演与你相遇，展现一场人与环境的抗衡、人与人在尝试交流中错位。</p>
<h3 id="关于主创">关于主创：</h3>
<p>出品机构：椎·剧场<br>
出品人：李芊澎<br>
导演/剧本改编：Boris von Poser（德国）<br>
演员：王传君、苏力德普日布<br>
戏剧构作：张维一<br>
舞美设计：Timo von Kriegstein（德国）<br>
灯光设计：谭华<br>
音效设计：严嘉庆<br>
平面视觉：戴炜<br>
执行制作：Serena<br>
舞台监督：施天音、曹陶杨</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2018年4月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[人物 | 伯尼·克劳斯 Bernie Krause]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/Bernie_Krause/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/Bernie_Krause/">
        </link>
        <updated>2018-04-09T11:50:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>PORTRAIT |  <em>希腊神话错了，不是奥菲斯把音乐教给了动物们，而是相反。 —— 伯尼·克劳斯 (Bernie Krause)</em></p>
<hr>
<p>伯尼·克劳斯很认同法国哲学家Luc Ferry的观点：自然界只有当他在模仿艺术的时候，才是美丽的。</p>
<p>在他的作品中，从来不会用到“nature”这个词。他认为，一旦用上了这个词，就把自然的元素抽离出来了；而人类本身就是自然的一部分，并不是和自然对立的，这个词会让观众对人与自然的理解出现偏差。</p>
<p>作为“音景学”（Soundscape）领域的主要创始人之一，伯尼·克劳斯采集的不是某一种生物个体的声音，而是整片栖息地的综合声音。他这样定义声景中声音的来源：第一，自然声（Geophony）；第二，生物声（Biophony）；第三，人工声（Anthrophony）。他认为通过聆听并分析自然声和生物声能够评估栖息地整个范围内所有生命的健康状态。评估栖息地的通常方法是在某一特定的区域内，清点看得见的物种及其从属物种的数量。现在，通过对比密度和多样性结合的数据，我们可以得出更准确的结论。</p>
<p>不论是“生物声学”还是“音景学”，对大众来说都很陌生。克劳斯说，当他把工作重心从音乐转向科学时，很快就明白，仅仅出版科学论文就意味着只有少数人能看到或听到这项工作的结果。对此他十分不满足。于是他期待艺术能让他的研究和他记录的自然被更多人听到、了解到。用他的话来说，通过艺术作品，观众会动用自己的所有感官去体会自然的奇妙，而不是像读论文那么枯燥。</p>
<p>UVA（United Visual Artists，联合视觉艺术家协会）为克劳斯录制的音景制作了一种转换设备，在落实可视化过程中，克劳斯发现生物们的合奏其实与我们人类创作的交响乐十分类似。“每个动物都有着特定的音频。这些音频要么相合，要么相斥——这就像小提琴，木管，小号与打击乐器的声响相互交织，组成特定的声域——交响乐。”2015年，伦敦举行过一场《动物大乐团》交响音乐会。</p>
<p>在视觉效果方面，他们选择用冷色代表寒冷区域，温暖的区域就会偏暖色；森林的声音配上绿色，而蓝色更能让观众想象极地的声音。而其实人类对颜色的感知，最根本的来源也是自然。屏幕周围有一些水。“这样做是因为有一些人耳听不到的波段，水纹可以告诉我们它们的存在。”</p>
<p>这场视听之旅共有七个“乐章”，七个目的地。雷蒙·德巴东(Raymond Depardon)、克洛迪娜·努加雷(Claudine Nougaret)与他为此共同制作了一部影片。影片中克劳斯为我们解释了他的研究方法，并介绍了五条短音频，它们都与几十年来生物多样性大幅下降的自然栖息地有关。这部影片会在音景之间放映。</p>
<p>克劳斯记录的栖息地中，超过半数都已经变为死寂。情感是推动他创作的首要因素之一。“生物声帮助我们理解自然世界，人类活动比如资源榨取、人为噪音破坏着栖所。现有的科技能够帮助我们更好地了解自然生态，每个自然声是这个世界独特的声音，当我们听到这些声音，我们就会对这个地方具有感觉，是这个世界最真实的表现。自然声能揭示很多现象，从量化数据到创作灵感。”在TED演讲中，他为我们讲述了几个故事。</p>
<p>林肯草甸（LincolnMeadow）。1988年当地一家伐木公司采用名为「选伐」的新方式伐木，即零星分散地伐木，而不是把整个区域的树木全部砍伐，并声称绝不会对环境有任何影响而说服了当地居民。克劳斯被准许在伐木前和伐木后在LincolnMeadow录音，他分别播放了伐木前和伐木后的录音样本，并对比分析了声谱图，发现那里的鸟鸣声明显变弱，说明生物声的密度和多样性受到了严重的影响，都远远不如从前。</p>
<p>在阿拉斯加的海滨，曾有一个海葵聚居地，一只海葵吃掉了克劳斯的水听器，于是他得到了海葵发出的声音。那是一种非常低的静态声音，当海葵找不到东西吃时便发出了像人一样肚子叫的声音。“动物会表达，而人类能不能够理解则是另一回事。”</p>
<p>在美国加利福尼亚州的MonoLake，大盆地犁足蟾蜍。它们会在春天的时候回到地表，大规模地聚集在水边，并齐声高歌，并且保持高度一致，目的有二，一是为了求偶，二是为了合作，它们一旦同步发声，猫头鹰、狐狸等捕食者就很难捕食到它们。而美国海军偏偏喜欢在这训练战士驾驶战斗机，贴着Mono盆地，极快、极低且声音极大，这种人为噪音掩盖了蟾蜍的叫声，并且破坏了蟾蜍同步发声，克劳斯发现在战斗机的尾声消失的45分钟后，蛙群才恢复同步齐鸣，并且在这期间，黄鼠狼和猫头鹰抓走了几只蟾蜍。克劳斯同样播放了蛙群的正常叫声和飞机经过时的蛙鸣声进行对比。这说明人类制造的某些声音会极大干扰生态系统的稳定性，但这些声音的影响本可以减弱甚至可以避免。</p>
<p>那么我们可以做些什么来保护和增强城市中的自然声音？<br>
<em>“我们必须闭上臭嘴。 我们必须安静下来。 然后我们会听到我们梦想中的可爱的声学结构。 ”</em></p>
<p>去年北加州的森林大火让他失去了所有，他的财产、作品都毁为灰烬。他曾经每隔一段时间就会录下家附近某一定点的声音，当他后来回到那片区域时，听到的只有死寂。</p>
<p>但他却笑着说：“这就是生活。”</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），PSA卡地亚当代艺术基金会“陌生风景”写的媒体稿，有删减，2018年4月<br>
L’exposition « A Beautiful Elsewhere », La Fondation Cartier pour l’art contemporain,  Power Station of Art (PSA) , Shanghai, 2018.4</p>
<p>☞ <a href="https://www.douban.com/note/710885208/">douban</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[戏剧 | 女学究 Les Femmes Savantes]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/les_femmes_savantes/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/les_femmes_savantes/">
        </link>
        <updated>2018-03-15T03:10:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>THÉÂTRE | Les Femmes Savantes de Molière, mise en scène Macha Makeïeff</p>
<hr>
<p>近年来上海的各类引进剧热度不减，上周在上海大剧院演出的法语喜剧莫里哀名作《女学究》（Les Femmes Savantes）加座后依旧满场。</p>
<p>这是一部古典主义的戏剧，却穿越到了嬉皮时代；讲述的是家长里短，却触碰到了“女权主义”。</p>
<h3 id="法式女强人包办婚姻">法式女强人包办婚姻</h3>
<p>莫里哀的这部名作原题为《女学究》（Les Femmes Savantes），而法国马赛拉克里耶国家剧院的这个版本标题其实是《特里索丹或女学究》（Trissotin ou les Femmes savantes）。</p>
<p>特里索丹（Trissotin）是剧中关键人物“才子”的名字，也是一位“聪明人”。他是母亲眼中的如意女婿。</p>
<p>三位女学究：母亲菲拉曼特（Philaminte）、姑姑贝丽姿（Bélise）和大女儿阿尔芒德（Armande），她们痴迷书本上的学问，聚在家搞实验、举办文学沙龙，追捧拉丁语言之美，于是被那个用诗词堆砌出来的“才子”迷得灵魂出窍。</p>
<p>与刻板印象中的父母包办婚姻戏码不同，这位学究母亲，执意要小女儿昂丽叶特（Henriette）嫁给那位才子，不是因为家产或权贵，而是因为才子表现出的学识。</p>
<p>而小女儿并不与他们为伍，他只想嫁给一个平常的男人。</p>
<p>很不巧，小女儿的情人科利唐徳（Clitandre），曾追求过大女儿而被拒，因此大女儿耿耿于怀，百般阻挠这对情侣。在她心中，她因投身哲学而拒绝求爱，她是神圣的，却不允许他再去追求别人。</p>
<p>而姑姑的心理更为病态，她长期沉醉在被科利唐徳所爱的幻想中，连她的兄弟都笑称她疯了。（歌剧倒是唱得不错）</p>
<p>就是这样三个女学究，仪仗知识而争夺家中的主权，各种劝诫和“教育”小女儿，去过她们赏识的那种博学、高尚的生活。</p>
<p>然而结局是讽刺的，你以为会让女学究和才子得逞吗？只是为我们留下了2个小时的笑料。</p>
<p>不过我觉得，在这样的家庭环境下，在这两个人中挑结婚对象，还是别结婚了</p>
<h3 id="穿越三百年后迷幻与疯狂">穿越三百年后迷幻与疯狂</h3>
<p>法国马赛拉克里耶国家剧院的这个版本，把背景放在上世纪六七十年代。</p>
<p>嬉皮士、性解放、五月风暴，那个充满革命的摇摆时代，在无数的文艺作品中展现，无疑已成为一个独特的文化符号。（演出前，我们有幸到后台探班，技术总监告诉我们舞台上用到的家具、书等道具都是vintage）</p>
<p>在20世纪初争取了女性选举权的基础上，六十年代第二波女权运动浪潮，聚焦在改变文化和社会规范中的性别不平等。同时，在各种运动的影响下，同性恋者也开始呼吁社会的平等对待。于是在这个版本中，才子 Trissotin 这个人物形象有着最为明显的六十年代痕迹。</p>
<p>除了外表看起来跨性别，受到了当时流行的迷幻音乐的影响，当才子登门拜访时，自带迷幻气场的他使对讲机传来奇怪的音乐，也是一大笑料。本次导演马莎·马可耶夫，也是马赛拉克里耶国家剧院院长，她负责了本剧的舞美和服装设计。</p>
<p>导演小简历：作为作家，导演，设计师，玛莎·马可耶夫自2011 年起执掌马赛拉克里耶国家剧院。她与杰罗姆·德尚一起撰写并执导了20 余部戏剧演出，并担任服装和场景的设计。她同时设计了由让·贝洛里尼导演的《卡拉马佐夫兄弟》剧中的服装和道具，这一话剧根据陀思妥耶夫斯基的小说改编，于2016 年在阿维尼翁戏剧节上演。</p>
<p>不论是妈妈的紫色丝绒、漆皮长靴，还是各色皮衣夹克，以及高饱和度的皮质沙发，导演时尚品位也是不俗。</p>
<h3 id="厌女的莫里哀">厌女的莫里哀？</h3>
<p>细看《女学究》的冲突双方，一方是姐姐、姑妈、母亲，他们崇尚理性却给小女儿包办婚姻；另一方是父亲、叔叔、厨娘，他们看似支持恋爱自由实际上只是为了夺回主权，他们认为丈夫权利大于妻子。</p>
<p>莫里哀有句台词：“有知识的傻瓜比无知的傻瓜更傻。”在他前一部作品《可笑的女才子》(Les Précieuses ridicules)中，已经把法国贵族咬文嚼字的优越感狠狠嘲讽了一番。而这部《女学究》虽有类似，但正因为给小女儿包办婚姻的是一群有学识的女性，而显得特殊。因此你或许会觉得这部作品表现莫里哀厌女情绪，对此导演玛莎·马可耶夫表示：“选择这个作品，就是因为不满于很多人的误解。”</p>
<p>莫里哀究竟怎如何看待女性？让我们回到他生活的17世纪。</p>
<p>17世纪的法国依旧是中央集权专治国家，等级分明、男权至上，恋爱自由、婚姻自由其实并不被允许。但是在莫里哀的作品中，已经有了不少敢于违抗男权的女性角色，显然他不喜欢愚昧无知或性格软弱的女性。然而在今天回看莫里哀的女性观，局限也是必然的。作为受到人文主义思想冲击的莫里哀，他支持女性学习的权利，但在当时的社会状况下，女性从属于男性是他底线。而对于强大的女性，他有着近似本能的抗拒，有一种被压制的恐惧。</p>
<p>Clitandre 拒绝大女儿时这样说道：</p>
<p>我欣赏一个女人的无所不晓，但我不想这变成她的某种执念，就是为了显得博学而博学；我喜欢当有人在问问题时，她能对自己所知道的事情不动声色；总之，我希望她藏而不露，希望她并不想让人们知道她有才华，不去引用某位作家的话，不说大话，只在很少的场合才展示她的才华。我很尊敬你的母亲大人；但我无法赞同她的空想，也无法附和她那些对英雄才子们的膜拜。</p>
<p>还有父亲阵营混入的厨娘这个角色。她虽然因为语法错误被女主人嫌弃，但她附庸男性，最重要的是，她能做一桌子好菜好饭。到今天，许多男人们喜欢的女性大抵如此。（微笑脸，这样的男人娶个电饭煲就够了）</p>
<p>而初步觉醒的女性也同样局限很大。</p>
<p>17世纪是被理性主义统治的时代，同时古代贞操观也依旧根深蒂固。理性与情感被认为是相对的，社会道德标准提倡克制情欲。女学究们对古希腊罗马文化顶礼膜拜的同时，对其中的贞操观也是默默接受。这也就不难理解，姐姐在指责妹妹时，表现对用“肉体”换取婚姻的不屑。剧中的小女儿给了爱情，有没有嫁给自由，我们不得而知。而大女儿的归宿更令人唏嘘，最后连母亲也不再站在她那一边。尽管她学识渊博，但最终也没能弄明白，自己应该嫁给哲学还是嫁给凡人，亦或两者兼得。</p>
<p>导演玛莎·马可耶夫说：</p>
<p><em>“我觉得这部戏是在思考怎样才是女性真正的“自由”，有些“自由”可以给女性带来好处，但一旦过度就会带来问题，比如强势的女性会影响女儿未来的幸福，就像剧中的母亲。我觉得莫里哀不仅讲到了女性的解放，也讲到了因此给男性带来的恐惧，以及更深的层面——女性太强势是否会牺牲掉周围人的感受。”</em></p>
<p><em>“我觉得莫里哀是在提醒我们，女权并不是“反男”的，讲“女权”不应该跟男性对立。”</em></p>
<p>这也是为什么，今天我们依旧在排这部戏的原因。</p>
<p>再看剧中的男性角色，也并没有好到那里去。我们看不到父亲在外的事业或其他能力，以在家宣称主权为荣。如果放在现在，这样的男士也是真正的loser。</p>
<p>最后幕布在贯穿全剧的《One charming night》中落下。</p>
<p>One charming night<br>
Gives more delight<br>
Than a hundred<br>
Than a hundred<br>
A hundred lucky days<br>
Night and I<br>
Improve the taste<br>
Make the pleasure longer last<br>
A thousand,<br>
Thousand, thousand,<br>
Thousand, thousand several ways</p>
<p>-出自亨利·珀塞尔 (Henry Purcell) 舞台剧《仙后》-</p>
<p>你对婚姻持什么看法？<br>
我们留言见</p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>法语喜剧  莫里哀《女学究》</p>
<p>剧本<br>
莫里哀<br>
Libretto by Molière</p>
<p>导演/舞美及服装设计<br>
马莎·马可耶夫<br>
Director/Set&amp;Costume Designer<br>
Macha Makeïeff</p>
<p>制作<br>
法国马赛拉克里耶国家剧院<br>
Production<br>
La Criée - Théâtre national de Marseille</p>
<p>时长<br>
约2小时10分钟（无幕休）<br>
Length: c. 2 hours 10 minutes (Without an interval)</p>
<p>法语对白，中文字幕<br>
French dialogue, with Chinese surtitle</p>
<p>字幕翻译 王婧<br>
Chinese Surtitle Translator WANG Jing</p>
<p>📍<br>
上海站<br>
时间：2018年3月15日 (四)  19:30<br>
地点：上海大剧院 · 大剧场</p>
<p>北京站<br>
时间：2018年3月23 (五) - 25日 (日)  19:30<br>
地点：北京  首都剧场</p>
<p>天津站<br>
时间：2018年3月30 (五) - 31日 (六)  19:30<br>
地点：天津大剧院 · 歌剧厅</p>
<p>第22届法语活动月系列演出之一<br>
法国驻华使馆、法国对外文化教育署、普罗旺斯、阿尔卑斯和蓝色海岸大区及马赛市政府特别支持</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2018年3月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[艺术 | 查理·卓别林：卓眼视界 Charlie Chaplin: A Vision]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/Charlie_Chaplin/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/Charlie_Chaplin/">
        </link>
        <updated>2017-10-24T19:35:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>SÉLECTION | Charlie Chaplin: A Vision, Yuz Museum, Shanghai</p>
<hr>
<p>100多年前，伦敦的一个剧院里，舞台上的女演员突然失声，她不安地看着起哄的观众，却无法继续歌唱。这时候，跑上来一个5岁的小男孩。他的表演出乎意料地讨人喜欢，愤怒的观众开始喝彩，他挽救了整场演出。当场的观众不会知道，那个小男孩就是未来被称为“大师”的查理·卓别林。</p>
<h3 id="伦敦舞台上的醉汉">伦敦舞台上的醉汉</h3>
<p>卓别林是英国人。1889年，他出生在伦敦，他的父母都是戏剧演员，但父亲过早逝世，母亲由于劳累和酗酒，嗓子开始变哑、间歇失声。</p>
<p>从小在戏院后台长大的卓别林，表演颇有天赋。5岁的那次救场经历对他影响很大。那是他第一次登台演出，也是他母亲舞台生涯的最后一次。而他演绎生涯的转折点发生在1902年，他被雇佣扮演话剧《夏洛克·福尔摩斯》里的门童比利。他曾回忆道：“我全身都洋溢着幸福。我不再是平民窟里的无名小卒，现在的我是剧院里的角儿了。”</p>
<p>不到20岁，他被当时英国最著名的磨具剧团经理弗雷德·卡尔诺选中，凭借在《沉默的鸟》里扮演醉汉一角而名声大噪。这出戏在英国获得巨大成功后，卡尔诺带着剧团还展开了美国巡演（更名为《英格兰戏院一夜》）。在美国，基石电影公司的创始人麦克·森尼特给看了他的醉汉表演，表示愿意请他拍电影，并提供丰厚的报酬。于是在1913年，卓别林辞去了剧团的工作，前往美国。</p>
<p>关于面试还有一个小插曲：当卓别林去见麦克·森尼特时，没有人相信眼前这个着装得体、文质彬彬的年轻人是卓别林，“我见过卓别林，他是个醉汉”。卓别林不得不当场演了一段，这才证明了自己的身份。</p>
<p>事实上，演了多部电影之后，卓别林走在大街上也很少被路人认出。因为他平时的形象与电影里的实在太不像了，人们都以为他永远是那个醉醺醺的邋遢人，没有了帽子、胡子，你还认识卓别林吗？</p>
<h3 id="是诗人也是梦想家">是诗人，也是梦想家</h3>
<p>最早的电影院诞生于1885年，作为一种大众娱乐项目，电影可以说是与卓别林共同成长的。</p>
<p>刚到美国的卓别林，对电影一无所知。但作为一名经验丰富的喜剧演员，他的表演往往不按常理出牌，这令导演恼火，起初并不听从他的任何想法。1914年在拍摄《威尼斯儿童赛车记》时，卓别林突现灵感，为自己搭配了一套戏服，然后直接闯入镜头来了一段即兴演出。他后来回忆时提到：当时他立刻就进入了角色，这个角色“既有尊严又笨拙，是个诗人，也是个梦想家。”</p>
<p>这个“流浪汉”后来成为卓别林最经典的荧幕形象。</p>
<p>卓别林迅速成为最赚钱的演员，从1914年的每周150美元，到1916年，他的薪酬涨到每周1万美元。他在片场也开始拥有独一无二的掌控能力，导演不听他的，他就成立自己的公司。1918年，他以他自己的工作室的名义，并与第一国家影片公司签订了六部影片的合作协议。演员卓别林开始成为编剧、导演、老板。</p>
<p>《狗的生活》和《从军记》这两部电影最适合用来观察卓别林创造的“小流浪汉”一角的特色，反抗权威、反对一切不公，但对弱者（不论是狗还是人）都是和善且不吝施舍帮助的。《寻子遇仙记》最受欢迎，这部电影让卓别林享誉国际。</p>
<p>接下来的《淘金记》、《马戏团》、《城市之光》更是确立了他全方位电影人的地位，他精湛的演技将喜剧角色提升到新高度，也拓展了流浪汉独特的形象，而社会现实在卓别林的作品中分量越来越重。</p>
<p>1931年，他开始了为期18个月的旅行，他把游历的所见所闻、所思所想，写成了“喜剧演员看世界”系列文章，发表在《女性家庭伴侣》杂志上。当他1933年返回加州时，反犹太主义正在美国蔓延，对大萧条社会的反思，反映在卓别林的《摩登时代》、《大独裁者》中。然而《大独裁者》让他陷入危机。影片表达的政治立场激怒了人们，这让他的私生活和道德也受到揣测和质疑。</p>
<p>1952年9月，他乘船前往伦敦参加《舞台生涯》首映礼，在海上航行时却被告知，美国司法部长撤销了他身为外国人回到美国时所需要的重新入境许可。他选择了离开，此后和家人移居瑞士西部小镇。</p>
<p>1972年，奥斯卡授予他终生成就奖，直到上台前一分钟，他都想要拒绝。当然，上台后欢迎他的是经久不息的掌声，他与美国之间的恩怨也终究和解。</p>
<h3 id="自学成才的音乐家">自学成才的音乐家</h3>
<p>从无声电影到有声电影，卓别林是少有的跨时代的电影人。1930年代中期，卓别林是少数持续制作默片的电影人之一。若不能意识到配乐在他的电影中的重要性，就没办法完全理解他的作品。他时常回想起小时候对音乐的迷恋：</p>
<p>“突然间，有音乐！太令人激动了！那音乐从白露转角酒吧的门厅传来，清亮地回荡在空旷的广场上。这首曲子是《金银花和蜜蜂》，用风琴和单簧管演奏着，技巧绚烂精湛。我从来没有意识到旋律这事儿，但这首歌实在美妙、情感充沛、无忧无虑、快乐自在，是如此令人温暖、感到安慰。我忘记了绝望，穿过马路走向乐手。就是这里，我第一次发现音乐，或是说，第一次感受到那不可多得的美丽。从那一刻起，这种美令我欢欣愉悦、魂牵梦萦。”</p>
<p>虽然没有上过音乐学校，卓别林自学钢琴、小提琴和大提琴，从《城市之光》开始，他为自己的18部影片制作配乐。事实上，除了“终身成就奖”，奥斯卡颁给他的另一个奖便“剧情片最佳原创配乐”（《舞台生涯》）。</p>
<p>《舞台生涯》中他扮演了一位喜剧演员，当舞者问他：“做一个喜剧演员是不是很痛苦？”他说，“让观众笑是很开心的事，观众不笑那才叫痛苦。”或许里面掺入了很多他个人的悲苦与喜乐。</p>
<p>大型展览“查理·卓别林：卓眼视界”能帮助你更好地认识卓别林。此次展览遵循时间线索，通过重新挖掘卓别林及其塑造的经典人物形象所具有的深刻的人文精神，来帮助观众更好地理解他们的现代性。</p>
<p>卓别林是谁？他看到这个世界的哪些东西，它们又如何影响了他的艺术？他试图向我们传达什么？这个世界，尤其是他所处那个年代的艺术家是如何看待他以及“流浪汉”这个形象的？现代艺术家又是如何理解他的？</p>
<p>此次展览将探索促成卓别林成功并为其带来关键性机遇的原因，研究摄影图像在艺术家走向传奇的过程中所扮演的重要角色。</p>
<h3 id="福利">福利</h3>
<p>展期<br>
2018年6月8日 - 10月7日<br>
地址：徐汇区 丰谷路35号<br>
余德耀美术馆</p>
<p>票价<br>
150元</p>
<p>你最喜欢卓别林的哪部电影？<br>
留言说说你的看法<br>
我们将选取最走心的读者送出展览门票<br>
名单公布请关注近期推送</p>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2017年10月</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[艺术 | 大英图书馆珍宝展 Treasures of the British Library ]]></title>
        <id>https://theatreli.github.io/post/Treasures_of_the_British_Library_exhibition/</id>
        <link href="https://theatreli.github.io/post/Treasures_of_the_British_Library_exhibition/">
        </link>
        <updated>2017-10-18T19:01:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>SÉLECTION |  Treasures of the British Library exhibition at Mu Xin Art Museum, Wuzhen</p>
<hr>
<p>就在今年四月到六月间，大英图书馆以北京的中国国家图书馆为第一站，举办了“从莎士比亚到福尔摩斯:大英图书馆的珍宝”展览。 而第二站，他们选择了木心美术馆——“木心的讲述:大英图书馆珍宝展” 。</p>
<p>大英图书馆对英国文学爱好者来说，真是神一般的存在。它是世界上最著名的研究型图书馆之一，藏品数量1.5亿多件。好消息是，有一个“大英图书馆在中国:共享知识与文化” 交流项目，让我们在未来三年内能看到许多图书馆的珍品。</p>
<p>如今它的网站上写着：“展览旨在纪念中国诗人、文学家和艺术家木心先生以及他对英国文学的深厚热爱。”所以这次选了木心最喜爱的四位作家的珍贵手稿，拜伦勋爵、查尔斯·兰姆、奥斯卡·王尔德以及弗吉尼亚·伍尔夫。</p>
<p>四件最重要的展品：</p>
<ul>
<li>
<p>弗吉尼亚·伍尔夫于1923至1924年间所著的《时时刻刻》(The Hours) 创作手稿，该作品后于 1925 年以《达洛维夫人》 (Mrs Dalloway) 为题出版;</p>
</li>
<li>
<p>拜伦勋爵的诗歌《爱情与黄金》(LoveandGold)手写稿;</p>
</li>
<li>
<p>奥斯卡·王尔德的戏剧作品《温夫人的扇子》(Lady Windermere’s Fan) 第一幕的打字稿;</p>
</li>
<li>
<p>编写《莎士比亚故事集》的作者之一查尔斯·兰姆的亲笔书信。<br>
<br/></p>
</li>
</ul>
<h3 id="王尔德">王尔德</h3>
<p>现在大家应该都知道，几乎被当做口头禅的那句，“这个世界上好看的脸蛋太多，有趣的灵魂太少”，就是王尔德说的。而他，则是为数不多的两者兼备的天使。</p>
<p>回顾以前的推送：别人也许爱他的诗歌巨作，可我只爱他是个男人</p>
<p>而对王尔德，木心先生的态度有些模棱两可，他认为王尔德“不愧为一个智者，言论锋利。不过，有时我想对他说:‘你别说得太多了。言多必失呀。’”</p>
<p>《温夫人的扇子》是王尔德第一部真正大热的作品。这部喧闹的喜剧刻画上流社会的生活，剧情错综复杂，只有王尔德的连珠妙语才足以驾驭。</p>
<p>故事虽异想天开，却赏心悦目：妻子怀疑丈夫在外有染，最后发现“外遇对象”竟是自己的生母。该剧一经上演，便在伦敦西区各大剧院风靡一时，王尔德也因此大赚一笔。</p>
<p>《温夫人的扇子》虽有妙语隽言，却不单是为了娱乐大众，本质上这仍是一部讽刺社会的精妙作品，针对的正是维多利亚时代人们对妇女和性所抱有的伪善态度。<br>
<br/></p>
<h3 id="伍尔夫">伍尔夫</h3>
<p>“达洛维夫人说她要自己去买花。”这绝对是现代小说中最有名的开头之一。</p>
<p>弗吉尼亚·伍尔夫（Virginia Woolf）的第四部小说《达洛维夫人》（Mrs Dalloway，1925）中，聚焦达洛维夫人准备晚宴的这一天。这一天，不止是达洛维夫人，整个伦敦都在忙碌，不同人的记忆、现状和梦境拼凑出那个日新月异的社会。</p>
<p>伍尔夫在日记中写到，她想“写出生存和死亡，清醒和疯癫……想要批判社会体制，展现它运转到最紧绷时的模样”。</p>
<p>不知道大家是在什么年龄段接触到了意识流小说。木心先生一生都在阅读弗吉尼亚·伍尔夫。提及伍尔夫，他曾感慨:“年龄非常要紧的。我三四十岁，五十岁，都读过伍尔芙，六十多岁时，看懂了。看懂她对、不对的地方。”<br>
<br/></p>
<h3 id="拜伦">拜伦</h3>
<p>木心说：“我是绍兴希腊人。”拜伦就牺牲在希腊。</p>
<p>拜伦更出名的作品恐怕是《唐璜》。作为一个未完成版本，这部作品本身就是他作为浪漫主义的英雄化身的最佳证明——他向往自由、是个无政府主义者，他去希腊参加民族独立战争，因此未能写完就牺牲了。</p>
<p>拜伦诗中的讽刺意味是最浓的，嘲讽当时显赫的文学、政治和宗教界人士。这样的写法，根源是拜伦他的个人经历。</p>
<p>木心曾这样称赞拜伦：“人类文化至今，最强音是拜伦：反对权威，崇尚自由，绝对个人自由。”</p>
<p>拜伦勋爵所作的这首诗《爱情与黄金》（’Love and Gold’），约创作于1812至1813年间，这是一部充满了掩饰和矛盾的作品：明明是首情诗，却被装扮成一首羞答答的拒绝谈论爱情的诗。</p>
<p>这首诗使人产生了一种揣测， 原因是没人能“准确地”辨别出诗到底是写给谁的。<br>
<br/></p>
<h3 id="查尔斯兰姆">查尔斯·兰姆</h3>
<p>《莎士比亚故事集》对于莎士比亚作品在中国的译介和推广起到了 十分关键的作用。 谈及查尔斯·兰姆对自己青少年时期的影响，木心先生写到他对兰姆的作品是“一见钟情”。</p>
<p>当时有出版商找到查尔斯·兰姆的姐姐玛丽·兰姆编写《莎士比亚故事集》，初衷是供儿童阅读。玛丽鼓动查尔斯一起，她改编喜剧，查尔斯改编悲剧。</p>
<p>他们尽可能地保留莎士比亚的原句，而删去他们认为不适合儿童阅读的内容，也为女孩阅读做了特别考虑（因为那时女孩读书的机会不多）。</p>
<p>最后玛丽改编了十四部，查尔斯则改写了六部。但1807年该书出版时，仅将查尔斯列为唯一作者，个中原因除了玛丽的性别，还有精神疾病这桩“家丑”。</p>
<p>直到1838年，玛丽的名字才出现在扉页上，她对这本过去两百年间最受喜爱的儿童作品中所作的贡献，才终于得到了认可。<br>
<br/></p>
<h3 id="木心美术馆">木心美术馆</h3>
<p>大英图书馆把展览选在木心美术馆，除了设施的保障，我想最重要理由是相符的气质。</p>
<p>建筑美术馆前征询过木心先生本人的建议，虽然没能亲眼见到它的落成，但现在美术馆一定能符合他的期待，也就是后来他很有名的那句话：“风啊，水啊，一座桥”。</p>
<p>如果你去过木心美术馆，一层展厅，由一顶礼帽和他的手稿，开始了对木心先生的回忆。</p>
<p>写着被抄没的十余册书名的飞马牌香烟壳、背面写着谱子的静安区张家宅地段医院特约劳保单、最后一本写于2011年的《工作手册》，等等。他有名的一些作品，《上海赋》、《青红帮》章节、以及写在账目打印纸上的《哥伦比亚倒影》。</p>
<p>旁边的矮“盒子”放映着木心生前的影像，让人带上耳机，隔离周遭，俯首倾听木心先生朗读。</p>
<p>这次二楼大英图书馆珍宝特展，同样也有一些影片放映，而且还安排了专人专坐。</p>
<p>这便是这个展览最有趣的部分。不仅能看到作家本人创作过程的各种修改和重写，还能看到后人的改编。</p>
<p>片单如下：<br>
1、BBC 纪录片《the life and loves of Oscar Wilde》</p>
<p>2、大英图书馆纪录片《Mrs Dalloway》</p>
<p>3、《痴男怨女 / A good woman》<br>
根据王尔德的戏剧《温夫人的扇子》改编， 斯嘉丽·约翰逊主演</p>
<p>4、《王尔德 / Wilde 》<br>
史蒂芬•弗莱饰王尔德，裘德·洛饰波西</p>
<p>5、《时时刻刻 / the hours》<br>
妮可·基德曼饰伍尔夫</p>
<p>6、《达洛维夫人 / Mrs Dalloway》</p>
<p>7、《奥兰多 / Orlando》<br>
根据伍尔芙的同名小说改编，蒂尔达·斯文顿饰奥兰多</p>
<p>8、《拜伦 / Byron》<br>
约翰尼·李·米勒饰拜伦，头巾神还原<br>
<br/></p>
<h3 id="塔中之塔-木心耶鲁藏品高仿及文学手稿真迹展">塔中之塔-木心耶鲁藏品高仿及文学手稿真迹展</h3>
<p>11月15日，木心美术馆就满2周年了。还有一个“塔中之塔-木心耶鲁藏品高仿及文学手稿真迹展”，也同样饱含缅怀之情。</p>
<p>展览源于藏家罗伯特·罗森奎兹在1995年收购的33幅木心小型风景转印画，他后来捐赠给了耶鲁大学美术馆。耶鲁大学美术馆特别授权木心美术馆制作高仿真品，还原耶鲁展览时的全貌。</p>
<p>陈丹青对“塔中之塔”作了解说：</p>
<p><em>「前一个塔是指伦敦塔，处境的类比，后一个塔是指象牙塔，性质的反讽，那末全句就是：“伦敦塔中的象牙塔”。中国自“五四”以来，文艺论战，那“十字街头”的一派，惯用“象牙之塔”这个词诋斥对立的那一派，我与两派概无关系，只不过说：在被囚于伦敦塔中时我雕了座象牙塔。」</em></p>
<p><em>「以关押囚徒的“伦敦塔”典故暗喻自己的经历，以“象牙塔”明示自外于社会喧嚣的画路，这就是木心。身陷绝望岁月，这批小画与手稿是他的赎救之道，也是他唯一的愉悦，当年这些作品不可能展示，也从未期待展示——“塔中之塔”。中国绘画史与文学史恐怕难以得到另一个相似的隐喻。」</em><br>
<br/></p>
<h3 id="实用信息">实用信息</h3>
<p>展览时间<br>
2017.10.15-2018.1.14</p>
<p>展览地点<br>
“大英图书馆珍宝展”：美术馆二层四号特展厅<br>
“塔中之塔”：美术馆地下一层一号特展厅</p>
<p>需要注意的是<br>
展品和视频禁止拍照</p>
<p>大英图书馆中文网站 www.britishlibrary.cn<br>
免费提供200余部数字化藏品和70多篇文章</p>
<br/>
<ul>
<li></li>
</ul>
<p>原载于外滩传媒旗下微信公众号「靠谱文艺」（ID: kaopumusicreview），2017年10月<br>
Treasures of the British Library exhibition at Mu Xin Art Museum, Wuzhen 15 October 2017 – 14 January 2018</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>